BEDO’NUN İZMİR’İ

Telefonum çaldı.

Elimi uzattım. Yok! Ulaşamıyorum. Hâlâ çalıyor. Gözlerimi açmadan doğruldum. El yordamıyla sese ulaşmaya çalışıyorum ama nafile.

“Bu uyandırma tonundan nefret ediyorum,” diye içimden geçiriyorum.

Çaresiz açtım gözlerimi.

“Yuh, ama!”

Yatarken başucuma koymuştum ben bunu. Şimdi karşıda koltuğun üzerinde duruyor. Çaresiz kalkıyorum. Telefonun altında küçük bir not var:

Kahvaltı yapmadan sakın çıkma. Annen Zeynep.

Ah, bu annemin işleri... Telefona çok yakınsam, ka patıp yeniden uyuyacağımı nasıl da biliyor.

Şimdi ne yapsam uyuyamam artık. Yataktan adımımı attığım anda, dünya içine alıp sarıyor beni. Davullar, ziller, itfaiye çığlıkları, bağıran çocuklar, nayloncu amcalar, kuşlar, kumrular, güzel şarkılar, hepsi beni bekliyor sanki: Hu hu, Bedo!.. Kalk artık! Kalk da bir tepinelim hadi seninle!

“Bedo Bedo Bedo...”

Hah, dedemin muhabbetkuşu da anladı kalktığımı. Üç yıldır bizimle bu zilli. Adını da Zilli koyduk. Öğrendiği tek kelime benim ismim oldu. Dedem çok bozuluyor.

“Besleyen benim, hastalanınca bakan ben. Eşek herif, bir defa olsun ‘dedeciğim’ demedin bana.”

“Dede,” diyorum, “delikanlı adamsın, neden öyle desin sana?”

Gülüyoruz karşılıklı.

Benim dedem emekli kütüphane memurudur. Kitap okumaz, kitap yer adeta. Ama aynı zamanda uzun mesafe koşucusu kendileri! Kahvedeki arkadaşlarının dediğine göre, bir on kilometre koşusunda Agatha Christie’nin Köşkteki Esrar kitabına başlamış. Son kilometreye geldiğinde son bölümü bitirmiş, kitabı fırlatıp depar atmış ve birinci gelmiş. Bunu gülerek anlatıyorlar hep.

Dedem, “Ben okuduğum kitabı asla atmam. Yalan olduğu buradan belli,” deyip kızıyor onlara.

Çok eğleniyorum onlarla ben.

“Bir ki, üç, dört...”

Hah işte, onun da sesi terastan geliyor.

Dedem idman yapıyor.

Mutfağa geçtim. Annem masayı hazırlamış. Zilli’nin kafesi buzdolabının üzerinde. Beni görünce bir cıvıldadı. Telden tele attı kendini. Aynasına, çıngırağına vurdu gagasını. Nasıl maviş, nasıl pırıl pırıl yanıyor tüyleri.

“Bedo Bedo Bedo...”

Dedem teras kapısından başını uzattı.

“Bedrettin tembeli. Uyandın mı?”

“Yes!”

“Yes de ne demek! Sizi İngiliz hastanesinde doğurmadı anneniz.”

“Nerede doğdum peki?”

“Anlı şanlı İzmir Karataş Hastanesi doğum servisinde cır cır ağladın sen. Ona göre!”

İdman atletini giymiş dedem. Eline lobutları almış, ayağına da kum dolu ağırlık torbalarını takmış. Hafif terlemiş. Göğsündeki beyaz tüyleri parlıyor bahar güneşinde.

Ardından balkona çıktım. Bu evi dedem gençken almış. Varyant’ın en tepesindeki apartmanın teras katı. Büyük değil ama tam bize göre. Yazları esen meltemle püfür püfür mesela. Sonra o güzelim Körfez var aşağıda. Vapurlar sakin suları üçe dörde bölüp duruyorlar. Her sabah balıkçı motorlarını dinliyoruz buradan. Yamanlar Dağı’na tırmanan Karşıyaka evlerinin ışıkları, geceleri yanıp sönüyor karşımızda.

“Dershaneye geç kalmadın mı sen?”

“Öğleden sonra başlıyor bugün.”

“A iyi o zaman. Kahvaltını yap da İsmet’e gidelim. Yeni kitaplara bakarız.”

Kitapçı İsmet Amca da dedemin eski arkadaşı. Yazar olmak için tıp fakültesini bırakmış. Dedemin dediğine göre, çok çok kırılgan biriymiş. Öykülerini basan olmayınca küsmüş. “Oysa iyi yazıyordu çocuk,” der onun için. Kitapçı açmış. Tam kırk yıldır Kemeraltı’nda aynı sokakta kitap satıyor.

“Yok, benim işim var dede. Zaten elimdeki kitabı bitirmedim daha.”

Hızla kahvaltı, koşarak merdivenlerden inme, durakta otobüsü yakalama... Her gün başarıyorum bunu. Alsancak otobüsünün en arka koltuğu, cam kenarını boş bulmak nasıl da büyük ödül bana. En az yirmi beş dakikam var kitap okumak için.

Ama şöyle de kötü bir alışkanlığım var. Her kitaba yirmi beş sayfa hak tanıyorum ben. Eğer yirmi beş sayfanın sonunda, etrafımda akan dünyadan kopmamışsam elimden bırakıyorum. Çünkü hayat çok kısa ve okuyacak çok kitap var. Zamanımı böyle harcamak istemiyorum.

Dedem bu huyuma çok kızıyor.

“Huy değil bu dede,” diyorum, “bir prensip!”

Kitapların ruhu olduğuna inanıyorum ben. Elinize alırsınız, kapağına, cildine, haline, tavrına şöyle bir bakarsınız. Hatta koklarım da ben. Bir fikir verir bütün bunlar. O ilk merhaba iyi geldiyse okumaya başlarım. Bence kitapların girişi, yani ilk sayfaları, ilk karşılaşma lar gibidir. Kantinde, okul sırasında, hatta sayısal oynamak için çöktüğünüz bayinin önünde birisiyle nasıl tanışırsanız kitaplarla da öyle işte. Hem güzel gözlü kızlara takılıp kalmıyor muyuz?

Hele bu son dediğime dedem köpürüyor.

“Kitaplar, onların dünyasına girdikçe sarar sarmalar insanı. Çiğdem çitlemiyorsun Bedrettin Efendi!”

Kitapçı İsmet Amca beni anlıyor ama.

“Muhittin Bey, torun haklı olabilir. Başka bir dünyadayız artık. Bu kadar hızlı akan zamanda yazarlar da bunu düşünmeli.”

Bir de okumaya başlamadan mutlaka internete göz atıyorum. Kitap hakkında yazılanları değil de yazarın fotoğrafını bulmaya çalışıyorum. Yazarın bakışlarını, tam da fotoğraf çekilirken gözlerini nasıl açtığını, kaşlarının duruşunu, saçlarını nasıl taradığını, ifadesini, işte burada ifade edemeyeceğim bin bir türlü halini görmek ya da tahmin etmek istiyorum.

Ve elbette bu da dedemin cinlerini harekete geçiriyor.

“İnternet dediğin bir çöplük zaten. Sen de eşelen dur orada uyuz tavuklar gibi!”

İsmet Amca öyle düşünmüyor ama.

“Bak,” diyor, “interneti anlatacak değilim ama yazarları görme konusu ilginç. Hani seneler önce tam şurada oturmuş, yaz yağmurunun geçmesini bekliyorduk. Çat kapı açıldı. Attilâ İlhan girdi içeriye. Bize uzun uzun baktı, hatırladın mı Muhittin Bey?”

“Evet, oldu galiba öyle bir şey.”

“Tepeden tırnağa ıslanmıştı. Üşümüştü de kesin. Soğuktan kaçan serçe gibiydi. Birden bakışları değişti. Trençkotunun yakalarını düzeltip ne demişti, hatırlıyor musun?”

“Ne demişti?”

“Tanrım burası ne kadar da tozlu!”

“Ah, evet. Arkasını dönüp gitmişti sonra.”

“Evet. Günlerce onu konuşmuştuk. Artık onun şiirlerini bir başka okumuştuk. O bakışları ve duruşu gördükten sonra.”

Elimi çantama atınca fark ettim, kitap almamışım yanıma. Kahretsin!

Doğru Kemeraltı’na, İsmet Amca’ya gitmeliyim.

Çayın yanında ödünç bir kitap mutlaka verir bana.

BEDO’NUN KİTAPLARI

İsmet Amca’nın dükkânı Arap Fırını Sokağı’nda. Eski, cumbalı bir Rum evinin giriş katı. Ev o kadar eski ki, Lodos fırtınası çıktığında geriye doğru kaçacak gibi oluyor.

Dedem, “Bir gün hepimizi Kadife Kale’den toplayacaklar,” diyor.

“Sen, ben, Bedo ve kitapların, Mardinli midyecilerin pilav kazanına düşeceğiz.”

Yine de oradan vazgeçmiyor. Bakmayın dedemin dediğine. İkisinin ömrü bu sokakta, yazları sokağı örten hanımeli çardağının altında, kışları da dükkânın ortasındaki kovalı kömür sobasının etrafında geçmiş. Üstelik kitap sevenlerin burnu tilki gibi oluyor. Bu sapa sokaktaki yeri illaki buluyorlar.

“Dünyanın en gizli kitapçısı,” diyor dedem buraya.

Belki de o yüzden, dükkânın girişinde ATLANTİS KİTAPÇISI yazıyor.

Kapıyı açınca dev gibi bir fotoğraf var. Hüseyin Baradan, İsmet Amca’nın yakın arkadaşıymış. Beraber Fuar Göl Gazinosu’nda masa donatıp çektirmişler. İsmet Amca ne zaman efkârlansa dedem, “Ben Hüseyin Baradan / Çekilin siz aradan!” diye şarkı söyleyip onu güldürmeyi başarır.

Geçen gün YouTube’dan o şarkıyı buldum. Gerçekten çok komik bizim ihtiyarlar.

Otobüsten iner inmez yağmur başladı. İzmir’in nisan yağmurları müthiştir. Bazen geceler boyunca yağar. Sabaha sadece ıslaklığı görürsünüz. Bazen de günün en olmadık saatinde, güneş iki dakikalığına Çatalkaya’dan gelen bulutlarla kapandığında bastırıverir.

Koşarak vardım Arap Fırını Sokağı’na.

Atlantis Kitapçısı’nın demir kapısı aralıktı. İçeriye girdim. İsmet Amca eliyle “sus” işareti yaptı. Kitap yığınları arasındaki koltuğa çöktüm.

Yine ses kasetine şiir okuyordu. Yutkundu. Bir yudum aldı, önünde duran bardaktan.

“Güzin Hanım bu hafta size, Edip Cansever’in çok sevdiğimiz şiirini okumak istiyorum. Maalesef bu şiiri artık okullarda sansürleyerek okuyorlar...”

Dışarıda yağmur yeniden başladı. Bir kedi miyavladı kapının önünde. İsmet Amca gözlüklerini düzeltti. Başladı.

Adam yaşama sevinci içinde Masaya anahtarlarını koydu Bakır kâseye çiçekleri koydu Sütünü yumurtasını koydu Pencereden gelen ışığı koydu Bisiklet sesini çıkrık sesini Ekmeğin havanın yumuşaklığını koydu Adam masaya Aklında olup bitenleri koydu Ne yapmak istiyordu hayatta İşte onu koydu Kimi seviyordu kimi sevmiyordu Adam masaya onları da koydu...

Durdu. Yağmur da durmuştu. Kedi gitmişti artık kapının önünden. Teybi kapattı.

“Nasıldı?” dedi.

Elimle, “Harika!” işareti yaptım.

Masasının üzerinde duran kitabı kucağıma attı.

“Oku, bak. Tam senlik.”

Katilin Gözyaşları. Yazarı, Anne-Laure Bondoux.

Kapağındaki bıçağa bittim. İnternete girip yazarın yüzüne bakmam gerek. Ama eve kadar sabretmek istemedim. Şeytan, “Okumaya başla işte,” diye dürttü beni.

“İsmet Amca, polisiye mi bu?”

“Bence değil. Gece uyku tutmayınca bitirdim. Daha fazla anlatmayayım ha?”

“Evet, evet,” dedim.

“Aman ha!”

Dükkânın arkadaki küçük bahçeye bakan odasına yürüdüm. Kanepeye attım kendimi; kitaba başladım.

“Buraya kimse tesadüfen gelmezdi. Çünkü burası dünyanın sonuydu; Şili’nin, Büyük Okyanus’un soğuk sularınına dantel gibi uzanan en güney ucuydu,” diye başladı kitap.

Sonra aktı gitti.

Kimsenin tesadüfen gelmediği o topraklara “tesadüfen” gelen bir katilin nefesiyle aktı kelimeler. Acımasız adamın adının Angel olması tesadüf değildi galiba.

Angel daha önce okuduğum katil karakterlere hiç benzemiyordu. Onlar kadar soğuk ve becerikliydi elbette. Ama ben onun öldürme ihtiyacını uzun süre anlayamadım. Soğuk çölden kıraç topraklara kaçan bir adam yoluna çıkan çiftliğe geliyor, ona çorba ve yemek sunan karı kocayı aniden ve hiç düşünmeden öldürüyordu. Sıra, evin küçük çocuğu Paola’ya gelince adam duruyordu.

Sayfalarca, Paola ve Angel’in arasında başlayan dostluğu okudum.

Her sayfa beni sarstı galiba.

Angel’in giderek bir baba gibi küçük Paola’ya bağlanması, Paola’nın Angel’in ona verdiği yeni hayatla beraber dünyayı ve kendini anlamaya çalışması, bütün bildiklerimi tersyüz etmeye yetmişti. Kitap ilerledikçe Angel’in, yani öldürerek var olan birisinin, yaşamak için birisinin varlığına ihtiyaç duyan başka bir kişiliğe dönüşünü içim gerilerek okuyordum.

Bir yerde durdum. Bu böyle olmayacaktı.

İsmet Amca’nın yanına döndüm.

“Sence ben de değişebilir miyim?”

Baktı bana. Gülümsedi.

“Sen katil değilsin.”

“Olsun. Böyle birisi olmak istemiyorum ama.”

“Nasıl birisi?”

“Bedrettin gibi işte. Limana gidip annemi ve dedemi düşünmeden Peru’ya giden bir gemiye binmeyi, arkama bakmadan gitmeyi istiyorum.”

Koltuğuna yaslandı.

“Daha çok gençsin. Değişmek istersen yüz defa değişebilirsin.”

Bu ihtiyarlara çok kızıyorum. Her şeyi bildiklerini sanıyorlar.

Tek kelime etmeden kapıya yöneldim. Arkamdan seslendi.

“Kitabın sayfalarını kıvırmadan getir. Satamam yoksa.”

Evet, her şeyi biliyorsunuz siz! Limana gidiyorum oysa şimdi. Döneceğimi kim söyledi.

Deniz kenarına gidip oturdum. Gemileri izledim. Fransız bayraklı büyük yolcu gemisi benimle dalga geçer gibi düdük çalarak önümden geçti.

İnternet kafenin birine girdim sonra. Ekşi Sözlük hesabımı açtım. Kitaptan şu alıntıyı yazdım:

“Denize uzun süre baktığınızda bazı şeyler oluverdiğini hissedersiniz.”

Sayfalarını kıvırmadan, sahilde bir banka tüneyerek, kitabı bitirdim.

SAVAŞ VE BARIŞ

“Bedo!”

“Bedo, Bedo...”

Mavi ormanda koşmak hiç iyi değilmiş. Ayağım sürekli çakıllara takılıyor. Allı, güllü çakıllar. Yumuşak boynuzları var. Gövdeleri üzerinde kıvrılarak gidiyorlar. Bunlar akarsuda olmaz mı, diye düşünüyorum. Daha doğrusu bir gözüm böyle fısıldıyor. Sağ olmalı bu, evet. Ötekisi durgun bir su gibi. Peynir ekmek yiyor. Allah’ım sol gözüm ne kadar aç böyle. Durmadan yiyor. Elimle kapatıyorum. Sağ yeter bana. Onunla göreyim. Bu yaptığı çok ayıp. Çok da iğrenç. Gözüm obur. Gözüm doymuyor benim. Nar ayıklıyor, ayva ve haşlanmış yumurta soyuyor. Lanet olsun!

“Bedrettin, sana diyorum. Neden bağırtıp duruyorsun beni?”

Hay Allah kahretsin! Böyle rüya mı olur! Başucumda annem.

“Sen dershaneyi yine mi asıyorsun?”

Gözlerimi ovuşturdum. Sol gözüme dokundum. Yerinde duruyor.

“Yoo. Gideceğim.”

“Gideceksin! Güzel. O zaman yataktan çıkman lazım. Saate bakar mısın?”

Anneler sabah başka bir canlıya dönüşüyor: Alien!

Yine hemen gözüme dokundum. Mavi orman, koşturmam, sürekli yemek yiyen sol gözüm. Hoş geldin Alien reloaded!

Fakat bence dünyanın en iyi bilimkurgu işi olabilir Ridley Scott’ın Yaratık filmi. Tuvalete koşarken cebimi de alıyorum yanıma. O unutulmaz fragmanı yeniden izlemem gerek.

Gerçekten inanılmaz. Üstelik 1979’da çekildi bu. İşte en sarsıcı sahne: Yumurtanın çatlaması! Nedense burada kanım donuyor. Yaratığın karın deşmesi bile daha hafif geliyor bana. Yumurta, dünyanın belirsiz boşluğu sanki. Hep tetikte üstelik.

“Dersin kaçtaydı senin?”

Evet, bizim filmin yönetmeni de annem.

Ekmek kızartmış. Sanki gül reçeli kokusu da aldım.

İnsan zaman zaman yanılır! Yo, yanlış. Çoğu zaman umduğunu bulamaz demeliydim.

Kahvaltıda tuzlu peynir ve haşlanmış yumurta var sadece. Ekmek akşamdan kalma. Annemin gerçekten sinirli olduğunu masaya bakınca anladım. Böyle anlarda en iyisi susmak ve kaderine boyun eğmek. Ama çay da demlenmemiş. Sallama poşet, fincanın üzerinde boğulmuş bir at gibi ayaklarını karnına çekmiş yüzüyor.

Aslında bugün annemin izin günü. Belediye otobüs şoförlerine uzun gece mesailerinin ardından bir tamgün izin veriyorlar. Erkeklerin tercih ettiği gece saatlerini sık sık annem de seçiyor. Bilmiyorum, belki de bizden uzak kalmaya çalışıyor. Tembel bir erkek çocuğu, kitaplara ve beden eğitimine takmış bir kayınpeder, bunamış bir muhabbetkuşu. Evin toplamı bu. Ben gemici olmayı bile tercih edebilirdim.

“Anne neden ayaktasın sen?”

Kuş üç kere konuştu kafesinden: “Anne, Dede, Bedo.”

Sabaha karşı gelmiş olmalı. Saçlarını toplamış. Duş bile almamış.

“Ayaktayım, çünkü senin derse gitmeyeceğini tahmin ettim.”

“Ama yanlış tahmin. İşte ayaktayım, her zamanki gibi.”

“Her zamanki gibi?”

Arka cebinden bir zarf çıkardı. Allah’ım annemi bana kadın olarak geri ver! Arka cebinde zarf taşımak da ne böyle?

Açtı.

“Bu, dershaneden geldi. Devam çizelgesi. Hani normalde mail olarak geliyordu bunlar, sen de hesabıma girip bana gösteriyordun. Ama iki aydır hiç yollamamışlardı!”

“Evet, sistemlerinde bir sorun varmış.”

“Hı hı. Anlıyorum. Sistem sorunu! Neyse, bu defa postalamışlar işte.”

“Ve?”

“Bedrettin... Bu dershane parasını sendika ödüyor. Evet, biliyorum en iyisi değil. Ama senin için bir şans bu. Üstelik...”

“Tamam anne. Anladım. Hemen çıkmazsam geç kalacağım bu son şansıma.”

“Sana kahvaltını bitir diyorum!”

Sol eliyle yumurtaya vurdu. Bütün kabuk ezildi. Yavru öldü! Hayatımın geri kalanında yumurta yemeyeceğim!

Dershane kapısına kadar bunu düşündüm: Annemin âşık olması gerek. Bu benim için yeni bir Alien durumu olacak muhtemelen, ama öfkeli bir kadınla yaşamak daha büyük bir tehlike benim için.

Girişteki panoya göz attım. Fizik dersi on dakikaya başlayacaktı. Üçüncü kat, 302. İyi sınıf. Cam kenarına oturunca, Salepçioğlu Camisi’nin ara sokağı görülüyor. Tekstilcide çalışan kızlar çıkıyor sokağa. Çay, sigara yapıyorlar molalarda.

Kata ulaşınca aklıma geldi aniden. Tabii ya. Papatya çayı. İğrenç ama Nehir sürekli ondan içiyor. Derhal kantine kırdım dümeni. Plastik bardakta iki çay.

Sınıf daha boş gibiydi. Nehir en köşede, cam kenarındaydı. Yanına yaklaştım. Bardağı sırasına bıraktım. Cep telefonuna gelen mesajı okuyordu o anda. Hemen arkasına oturdum. Gerçekten dayanılmaz kokuyordu bu çay. Yine de zorladım kendimi.

Başını kaldırdı. Çaya baktı. Mesaja yanıt verdi galiba. Parmaklarının hareketinden anladım. Doğruldu. Bardağı aldı. Ayağa kalktı. Döndü, gülümsedi. Ani bir hareketle ve olanca gücüyle açık pencereden dışarıya fırlattı bardağı.

“Sen kafadan kırık mısın biraz? Çay isteyen oldu mu senden?”

Yerine oturdu ve gelen mesajı –sesinden anladım– okumaya başladı.

Şimdi bu ne!

Yan sıradaki şişko çocuk gülmekten yere düşmek üzereydi. Arkadaki siyah çoraplı ve mini etekli iki kız da bana bakarak aralarında konuşuyorlardı.

“Allah bütün yumurtaların belasını versin,” diye mırıldandım. “Hepinizin geldiği yumurtaya...”

Kalktım. Kapıya doğru yürürken birisi arkamdan bir şey fırlattı. Tam enseme geldi. Yere baktım. Boş bir plastik bardak. Sınıftakiler yüksek sesle gülmeye başladılar. Kapıdan çıkarken Fizikçi içeriye giriyordu. Gözucuyla bakıştık kadınla. Bugün üçüncü bir kadın krizine dayanmam mümkün değildi. Koşarak uzaklaştım.

Erkekler tuvaleti boştu ama sigara dumanı doluydu.

Pisuarın borusuna sıkışmış bir kitap duruyordu. Birisi mi unutmuş acaba, diye düşündüm. Kitabın sırtında hâlâ tüten sigarayı fiskeyle düşürdüm. Yine de geç kalmıştım hafiften yakmıştı kapağın köşesini.

Sınıf Meydan Savaşı. Yazan, Luca Bloom.

Kitabı karıştırdım. “Giriş” yazan sayfanın üzerine kırmızı kalemle bir mail adresi yazılıydı. Başka ne bir not ne de bir isim. İşeyip çıktım.

Biraz huzura ihtiyacım vardı. Ve gideceğim yeri biliyordum elbette: İki sokak arkadaki Atlantis Kitapçısı’na.

İsmet Amca her zamanki gibi tezgâhın arkasında kitaplara gömülmüş pürdikkat okuyordu. Yüzümü görünce soru sormaktan vazgeçti galiba. Yine sayfalarına döndü.

Arka odaya geçip çekyata uzandım. Kitabı okumaya başladım.

“Kimileri için okul bir savaş meydanı. Bazen öğrenciler birbirleriyle, bazen de öğretmenler ve öğrenciler düşman olarak karşılaşır burada. Kimileri yaralanır bu savaşta. Kimi yaraların izi durur hep, kimileri ise silikleşir. Çok az yara tamamen kaybolur.”

Aynı hayat gibi, diye düşündüm. Kitabın ilerde bir sayfasında tam da şunlar yazıyordu nitekim:

“Okul fanusun içinde bir toplum, etrafı kapalı bir alan dı. Ve her sınıf yine kendi içinde küçük bir toplumdu.”

Galiba sadece kitaplar sayesinde bütün olup bitenlere bir anlam verebiliyorum. Benden binlerce kilometre ötede yazılanların nasıl gelip bana ait zamanı böylesine açık ve kesin biçimde ışıttığına her zaman şaşırıyorum.

Okudukça keyfim yerine geldi.

Sonuçta herkes savaş istiyordu; annem, Nehir, hatta her defasında para üstü vermeyi “unutan” kantinci...

Peki, istediğiniz gibi olsun.

Sizinle dövüşür, sonra kitapların arasında hayatla barışırım.

Haydi bakalım!

KEŞKE TÜM HİKÂYELER İYİ BİTSE

Ertesi sabah bu defa kendim uyandım. Annem sabah mesaisinde olmalıydı. Yatağımın başındaki konsolda bir bardak süt duruyordu.

Süt beni korkutuyor. Hele anne eliyle yanı başınıza konduysa. Sanki bu hareketle, o sıvı süt olmaktan çıkıyor, aramızdaki bir anlaşmaya dönüyor. Anlaşma doğru kelime olmadı: Borç senedi, demeliyim.

“Aramızdaki bağlılığı ve sadakati bu beyaz ve besleyici içecekle sonsuza kadar ilan eder...” İmzalar, tarih, kaşe vs...

Anne sütü nasıldı hatırlamıyorum. Ama bu her sabah başucuma konulan bardak, ödevlerimi unutmama izin vermiyor sanki: Kalk, kahvaltı yap, derse yetiş, sınavı unutma!

Ah unutuyorum, bir de tarihin büyük yalanları var: Severek yaparsan zaten başarılı da olursun. Vıdı vıdı vıdı...

Üstelik bu sütü içmemek daha büyük bir vicdan yükü. Deve çanı gibi boynumuza asılı.

Wuuf!

İstesem olmazdı bu. Sütün üzerinde bir ceset var. Baharın ilk sineği sizlere ömür.

Mutlu bir ölüm gibisi yok. Tok ölmek, hayata ve heyecana doymuş ölmek. Saygıyla eğildim önünde. Bardağı aynen bıraktım. Akşam annem geldiğinde görür. Ona olan sinirim yüzünden değil, bir hatıraya saygısızlık etmemek için içmediğimi anlar.

Kalktım duşa girdim.

Banyoda müziği açabilmek dünyanın kederine değebilir. Su geçirmeyen kablosuz kulaklıklarımı taktım, sesi kökledim.

Muse’un Wembley konserinin siyah-beyaz giriş müziği başlayınca suyu açtım.

Müzik ve su arasında bir büyü var. Üstelik rahatça ağlayacağım tek yer burası.

Uzaydan arkadaşlar gelse ve bana deseler, “Nasıl bir dünya burası, neler oluyor?” söyleyecek tek kelimem yok. “Duşa gelin,” derim ama. Burada düşünmeden hissetmek mümkün. Anlamaya çalışmadan, bütün gariplikleri üzerimden sıyırıp atabiliyorum.

Fakat duşa uzaylılarla girmek de nasıl bir kafa!

Dedemin yeşil Hamdi Dalan sabunlarını yer bunlar.

Dur, işte! Ağlamanın en güzel yerinde gülmeye başlamak çok fena. Hemen kabini açıp başımı uzattım. Aynada yüzümün halini görünce iyice kaydım. Kulaklığı atıp yerde tepindim.

Kapı çaldı.

“Bedo, Bedo... İyi misin oğlum?”

Dedem gürültüme gelmiş olmalı.

“İyiyim. Yok bir şey.”

“E hadi çık artık. Bir saattir su açık.”

On beş dakika sonra sokaktayım. Muse yine kulağımda. Varyant’tan aşağıya salıyorum bisikletimi. Eşrefpaşa otobüsleri arkamdan korna çalıyor. Yol vermiyorum hiçbirisine. Birden, arkama taktıklarımdan birini annemin sürebileceği gerçeğiyle sarsılıyorum.

Acaba hangi hattaydı bu ay?

Bisikleti hafifçe sağa çekip yavaşladım. İki tanesi geçti beni. Hiçbirisinde yok. Ama beni tanıyan bir şoför arkadaşı da çıkabilir.

Ara sokaklara saptım ben de. Kediler kaçtı önümden. Madam Pi, filelerle karşıma çıktı. Havradan geliyor olmalıydı. Her cumartesi yaptığı gibi önce havra, sonra da Kilise Sokağı’ndan yeşillik almış. Beni durdurdu.

“Deden nasıl?”

“İyi.”

“Geçen gün dizlerim ağrıyor, diyordu da.”

“Yok, bana bir şey demedi.”

“Demez tabii. Acılarını kadınlara söyler erkekler.”

Durup şöyle bakıyorum. Madam Pi ve dedem!

Yok lan! Olmaz öyle şey, diyorum içimden.

“Neyse, lafa tutma beni. Eve gidip enginar dolduracağım daha. Ah, dur deli çocuk, aklımdakini unutturdun bana. Bu pazar apartmanın akil adamı seçilecek. Benim adayım deden. Mutlaka söyle bunu.”

“Pi Teyze,” diyorum, “akil adam ne yahu?”

“Ay, yönetici işte. İnsanda akıl mı bırakıyorsunuz bıt bıt konuşmaktan.”

Dönüp yürüyor.

Allah’ım bu İzmir’de bir akıllıya rastlamak mümkün olmayacak galiba.

Bisikleti dershanenin kapısına çektim. Zinciri geçirip kilitledim. Saat biyoloji dersini gösteriyordu. Koşarak çıktım. Tuvaletlerin önünden geçerken bir el ensemden tuttu. Beni içeriye çekti. Kapı kapandı üzerime. Beni kapan neyse, yere doğru çaldı.

Gözümü açtığımda, birisi diz çökmüş bana bakıyordu.

“Sen Nehir’e mi asılıyorsun lan, zibidi!”

Bu çocuğu hiç tanımıyorum. Ötekini de. Kapıya dayanmış, kollarını kavuşturmuş ayıyı hiç görmedim hayatta. Beni savuran o olmalı.

Kalkmaya davrandım, ama saçımdan tutup başımı yeniden yere vurdu.

Elini cebime attı. Zincirin anahtarını aldı.

“Camdan gördüm de bisikletini, pek jantiymiş.”

Arkamda duran, iki kürekkemiğimin arasına sıkı bir tekme geçiriyor. Nefesim kesiliyor o anda.

Başım iki elimin arasında, öyle ne kadar kaldım hatırlamıyorum. Ama bir ara kulaklığı taktım. Konserin neredeyse sonuna gelmişim. Unintended’i söylüyorlar lanet olasıca adamlar: “You could be the one I’ll always love...”*

Kalkıp üstümü başımı silktim. Tuvaletlerden birine girdim. Sifonun zincirine bir kitap bağlanmış sallanıyordu: Defne’yi Beklerken.

Çişim yoktu zaten. Klozete oturup kitabı açtım. İlk sayfasında yine aynı mail adresi vardı. Bu defa altı iki kez çizilmiş. Birisi bana mesaj mı veriyordu ne?

Okumaya başladım. Zaten ne zaman canım yansa, kitapbaşı yapıyorum.

Takıntılı ve hüzünlü bir babanın kızı Defne. Aniden kopuyor bu hayattan. Küt! Bir şey çekip alıyor onu. Fişini çekmiyor ama “duraklat” düğmesine basıyor sanki. Sonra Defne’nin eski kayıtlarını dinlemeye başlıyor ailesi. O yoğun bakımda hayatla ölüm çizgisi arasındayken, kızın günlüğünü okuyorlar.

Allah’ım birisi de benim kayıt düğmeme basar mı acaba şu hayatta?

Zil çalıyor. Tuvalet kalabalıklaşıyor. Dışarı çıkıyorum. Tişörtüm boğazdan yırtılmış.

Tam tahmin ettiğim gibi, bisikletin yerinde yeller esiyor. Bunca yıllık sokak itiş kakışında şunu öğrendim: Kesinlikle üzülmeyeceksin. Aldırmazsan daha kötüsü gelmiyor. Bela denilen şey, sen kaçtıkça üzerine gelen kartopuna benziyor.

Yerde duran zinciri alıp cebime koydum. Tam da o sırada Nehir çıktı kapıdan. Kitaplarını iki eliyle göğsüne bastırmış. Bu masumiyetinin arka cebinde nasıl da o sustalıyı ustaca taşıyor.

Gülümsedi bana. Yine de içim ısındı. İnsan bu yüzden ölümlü işte. Ölümünü sevebiliyor.

Her kafa karışıklığının ilacı olan Kitapçı İsmet Amca’ya çevirdim yolumu.

Ama dükkân kapalıydı. Camda bir not: “Cenazedeyim”.

Kapıya çöktüm. Kitabı açtım. Mail adresi, altı iki kez çizili!

Son sayfayı çevirdim. Son cümleyi okudum: “Keşke tüm hikâyeler iyi bitse.”

* Her zaman seveceğim kişi sen olabilirsin. (e.n.)

HERKESİN BİR SIRRI VAR
İŞTE BU HAYATTA

Sol gözüm şişmiş azıcık. Dokununca anladım. Sızlıyor da. İsmet Amca’nın dükkân camında yansımama baktım. Çok belli olmuyor gibi.

Yoldan yaşlı bir kadıncağız geçiyordu.

Duramadım; “Teyze. Benim gözüm şiş mi?” dedim.

Durdu. Sağ elindeki boş pazar çantasını soluna aldı. Gözlerini kıstı. Titreyen parmaklarını uzattı. Dokundu.

“Yavrum,” dedi, “manda yuva yapmış söğüt dalına.”

Şaşaladım.

“Ne?”

“İşte,” dedi, “kedi kıçına bakar, yaram var, der.”

“Teyze ya, sen ne diyorsun! Vallahi çok sızlıyor.”

“Ah, ah!” diye bir adım geriye attı. Süzdü beni şöy le. “Nerde eski delikanlılar! Misal, bir Paşa vardı. Neden Paşa derlerdi? Asker falan değildi. Eşrefpaşalı’ydı. Vurdu mu üç dolmuş değnekçisini arka arkaya devirirdi. Hatta Yılmaz Güney’in filminde oynamıştı. Gelmiş onu aramış Yılmaz. ‘Burada bir külhanbeyi varmış, benim filmime o yakışır,’ demiş. Yaa! Ah ah nerede o adamlar şimdi!”

Döndü yürüdü sonra.

İzmir’de, merhaba deyince, iki saat susturamayacağın insandan geçilmez. Hatta onlar çoğunluktur. İşin garibi, çoğu zaman da sussun istemezsin. Teyzenin ardından seğirttim ben de tabii.

“Eee sonra ne olmuş? Oynamış mı?”

Durdu.

“Sen Yılmaz Güney kim biliyor musun da soruyorsun, yer cücesi.”

“Cüneyt Arkın gibi falan değil mi? Film starı yani.”

Ellerini beline koydu.

“Tüüh!”

Hızlı adımlarla uzaklaştı. Giderken de, yerdeki boş bir konserve kutusuna tekmeyi yapıştırdı.

Acımı unutmuştum.

“Bedo!”

Sese döndüm.

Dedem, İsmet Amca’nın kapısını açıyor.

Beraber girdik içeriye. Kitap kokusu karşıladı bizi. Biraz da rutubet.

Dedem camdaki “cenaze” yazısını çekti aldı. Katladı. Masaya koydu.

“Hayırdır ya, dede! Ne oldu?”

“Asude Hanım rahmetli oldu.”

“Asude Hanım kim?”

Dedem derin bir iç çekti. İsmet Amca’nın masasına gitti. Koltuğa oturdu. Eğildi. Tahta bir sandık çıkardı. İçinde onlarca kaset. Kutuların üzerinde yazılar vardı. Bir tanesini çekti, çıkardı. Baktı bir süre elinde. Sonra çekmecelerin birindeki küçük teybe koydu. Bir tuşa bastı.

Biraz çıtırtı. Sonra, geçen bir motosiklet sesi duyuldu. Ardından, İsmet Amca’nın sesi geldi.

Amentü

İnsan eşref-i mahlûkattır derdi babam bu sözün sözler içinde bir yeri vardı ama bir eylül günü bilek damarlarımı kestiğim zaman bu söz asıl anlamını kavradı geçti çıvgınların, çıbanların, reklamların arasından geçti tarih denilen tamahkâr tüccarı kararmış rakamların yarıklarından sızarak bu söz yüreğime kadar alçaldı damar kesildi, kandır akacak ama kan kesilince damardan sıcak sımsıcak kelimeler boşandı aşk için karnıma ve göğsüme ölüm için yüreğime sürdüğüm ecza uçtu birden aşk ve ölüm bana yeniden su ve ateş ve toprak yeniden yorumlandı.

Durdurdu. Kasetin üzerindeki yazıyı okudu: İsmet Özel.

Sonra başka bir kaset seçti.

“Bak, bu da Arkadaş Zekai Özger’in şiiriymiş.”

Onu da taktı teybe.

gece

bir tabut gibi çöker omuzlarıma bir ölünün iç çekmesi olur rüzgar hüzünle düşünürüm uzaktaki bir evi yıldızlar sayılmaz:hasret uzakta hasreti bir ben bilirim bir de gecenin gözlerindeki baykuş baykuş kötü kuş baykuş çirkin kuş onu hüznümle güzelleştiririm. hüznümle süsler bir damın üstüne oturturum damımın üstüne oturturum.

Şiir bitince İsmet Amca’nın sesi duyuldu yine.

“Bu şiiri her cuma gecesi sizin için pencereleri açıp okuyorum. Bence yıldızlar ve Ay seviyor bu dizeleri. Çünkü her defasında, eğer rüzgâr varsa kesiliyor. Ya da ortalık sessizken esinti çıkıyor aniden. Sokakta durduk yere iki tekir kedi beliriyor. Ben en çok onları seviyorum. Eski sevgili onlar. Yıllardır bebekleri oluyor. Kaç tanesi elimden geçti, biri de onlara benzese ya. Ya sütbeyaz oluyorlar ya da kül kirinde. İki tekirden bir tekir yavru olmadı. Ama nasıl mutlular bir görseniz. Kuyruklarını birbirlerine dolayıp gırlıyorlar. Asude Hanım galiba bu kaseti size yollamayı becereceğim...”

“Dede, burada yüzlerce kaset var.”

“Var.”

“Hepsi de şiir mi?”

Başını salladı.

“Ve hepsinin de sonu böyle bitiyor: Galiba bu defa bunu size yollayacağım.”

Dükkânın panjurlarını kapatıp kapıyı iki kez kilitledik. Çıktık.

Yolda anlattı dedem her şeyi.

Asude Hanım, İsmet Amca’nın şu dünyada âşık olduğu tek insanmış. Önce bu “tek” meselesine takıldım. Ömür boyu birisi sevilebilir mi? Annem mesela, kimseyi sever miydi? Babam? O yok ama. Sayılmaz. Kaybettiği birinden bıkmayabilir insan. Babam eğer ölmeseydi, belki annem onu şimdi bu kadar sevmiyor olabilirdi.

“Dede. Babam o deniz kazasında ölmeseydi...”

Dedemin yine öksürük nöbeti tuttu. “Kale otobüsüne binelim,” desem de, dinletemedim. Yürümeye devam ettik. O da anlattı kaldığı yerden.

“Her hafta Asude Hanım için şiirler okudu. Bir defasında, evine hırsız girmiş. Hiçbir şey bulamayınca bun ları yüklenip götürmüş. İsmet çok dövündüydü. Ama İsmet bu, yılar mı? Asla! Yine sürdürdü okumayı.”

“İyi de dede. Hiçbirisini yollamamış ama.”

“Yollayamazdı.”

“Neden?”

Dedem durdu şöyle. Varyant’ın yokuşundan Körfez’e baktık beraber.

“Asude Hanım evliydi. İsmet’in bir arkadaşıyla hem de.”

“Ne? Ciddi mi? Şarkıdaki gibi yani: Sen arkadaşımın aşkısın!”

Gülümsememe bozuldu dedem.

“Bedrettin Bey, dalga geçilecek konu değil bu. Otuz yıl sevdi o kadını.”

Asude Hanım’ın eşi on yıl önce ölmüş.

“Peki, neden o zaman gidip konuşmadı İsmet Amca?”

Dedem sustu.

“Herkesin bir sırrı var işte bu hayatta,” dedi. “Hatta bazen kendisi bile bilmez bunu. Günün birinde öğrenir. Ya da bilmeden ölür gider.”

Nedense bunu çok düşündüm. Benim sırrım neydi acaba şu dünyada.

Asude Hanım bu sabah kalp yetmezliğinden ölmüş. Öyle aniden. Kimse bilmiyormuş böyle bir hastalığı olduğunu.

“Aniden ölmüş.”

Dedem, bütün bunları tane tane anlatan, acısını gözlerinden anladığım dedem, bu son lafını öyle hızlıca, sanki bir bardak suyu içer gibi söyleyivermişti.

Oysa beni en çok çarpan şey sonuydu.

Ölmüş...

Öyle ölüvermiş işte! Ömür boyu bir adamın onu sevdiğini, ona saatlerce şiir kasetleri okuduğunu ve her defasında kendine söz verdiği halde, birini bile yollayamadığını bilemeden ölmek. Ölüp gidivermek...

“Dede,” dedim, “bu anlattıklarının en acımasız tarafı buydu: Hiçbir şeyi bilememek.”

Eve az kalmıştı. Konuşmadık.

Annem kanepede uyuyup kalmış. İkindi devriliyordu dışarıda.

Terasa çıktım. Divana uzandım. Göğe baktım.

Kumrular geçti üzerimden. Göğe baktım.

Ben birini bu kadar sevecek miydim acaba?

Sevmesem daha iyi olur galiba. Kalbinin üzerinde ömür boyu çimento torbası taşımak gibi olmalı. Ona dokunamadan, onu öpemeden, aynı yatağa giremeden geçen yıllar.

Kalktım. Dedemin yanına vardım.

“Dede, sana bir şey soracağım. Ama böyle bir şeyi şimdiye kadar hiç sormadım. Bugün anlattıklarını duymasam, soramazdım da zaten.”

“E, neymiş?”

“Şey, İsmet Amca... Yani bir ömür. Otuz yıl. Yani bu kadar sene hiç... Hiç mi? Şey işte...”

Dedem gülmeye başladı.

“Vallahi ben iki defa, kızıl saçlının biriyle dükkânda bastım onu. Ama en az on yıl olmuştur.”

Oh!

Geri gittim divana.

Evet, tam da tahmin ettiğim gibi. Otuz yıl sevişmeden geçmez!

Aşağıdan vapur sesleri geldi.

Sonra kediler miyavladı.

Sonra işte uyku bastı beni.

Gevşedim iyice. Kapadım gözlerimi.

İZMİR-İNGİLTERE:
HER ŞEY GEÇER (Mİ?)

İsmet Amca yedi günlük yasa girdi. Evden çıkmak istemiyormuş. Dedem sabahları Atlantis Kitapçısı’nı açmaya gitti. Öğleden sonraları ise arkadaşının yanına. Böylece bana da gün doğmuş oldu. Dershanede sabah dersleri bittikten sonra koşarak kitapçıya gitmeye başladım. Artık akşama dek sahaf bana ait.

Bunu sevdim.

İnsanın kendine ait bir çatısı olmalı. O zaman uzun uzun düşünebiliyor. Yalnızlığı da severmişim aslında, bu arada anladım. Çocukken çok korkardım. Annemin soluğunu yan odada duymak isterdim. Ya da dedemin mırıltılarını. Eğer kimse yoksa, salondaki büfede duran babamın tek fotoğrafını alırdım karşıma. Annem baba ma arkadan sarılmış. Ben babamın kucağındayım. İki yaşında Bedo! Babam bana bakarken gülümsemiş. Annem daha sakin ama onun da gözlerinde ışıklar oynaşıyor. Arkamızda belli belirsiz bir dağ var. Annemin dediğine göre, bahar ayıymış, yılın ilk pikniğine gitmişiz o gün.

Galiba tek başıma korktuğumda, babamı da istiyordum yanımda. Zaten ölümü şöyle anlatmıştı annem bana: “Büyük bir ormanda yolunu kaybetti. Ama bir gün biz onu bulacağız. Mutlaka yeniden görüşeceğiz.”

Belki de bu yüzden ormanları hiç sevmiyorum.

Deniz zaten bana göre değil. Denizin yuttuğu bir babanın oğluyum ben. Oysa İzmir, deniz demek. Sokaklar, balkonlar, hatta kediler bile deniz kokar.

Bazen sabaha karşı uyanıp annemin yatağına koşardım.

“Anne, orman gördüm gözlerimin içinde.”

Annem örtüsünü açar beni sıcaklığına alırdı.

“Rüyadır o.”

“Rüya nasıl bir şey?”

“Gözlerimiz kapalıyken görürüz.”

“Yani gözlerimizin içinde işte.”

“Eh, evet öyle aslında.”

“İşte orada duruyordu.”

“Ne duruyordu? Rüyan mı?”

“Hayır, orman. Büyük büyük ağaçlar vardı orada. Zeytin kozalakları. Dallarını yukarıdan aşağıya sallıyorlardı. Yosun gibi kırmızı ipler sallanıyordu. Yosun lar kırmızı olur. İpler de hani şeffaf balıklar var ya, jöle gibi, renksiz muhallebi gibi...”

“Denizanası mı yoksa?”

“Eveeet! İşte denizanası vardı dalların arasında. Dikenli yılanbalıkları gördüm sonra. Ama iğneleri zehirli değil. Suya girince donuyormuş onların iğneleri. Sertleşip zehirli oluyormuş. Denizde her şey zehirliymiş. Öyle mi?”

“Yok, her şey değil. Deniz güzeldir aslında. Bu yaz Çeşme’ye gidelim mi seninle?”

“Gitmeyelim. Deniz çok soğuk. Bir de çok derin... Anne, babamın gittiği orman çok mu derin?”

“...”

“Yani derinse eğer, orada çalı çırpı toplar. Ateş yakar. Ateş iyi bir şey. Dedem söyledi. Çok eskiden İzmir’de eşeklere binen Kızılderililer yaşıyormuş. Atları yokmuş onların. Sadece eşeklere biniyorlarmış. Birkaçı bizim evin olduğu yerde çadırda kalıyormuş. O zaman apartmanlar yokmuş. İşte onların teyze çocukları da karşıda oturuyorlarmış. Karşıda dediğim, Karşıyaka’da işte. Vapur iskelesi var ya, hani geçende gidip midye yemiştik. İşte orada. Onlar konuşmak istedikleri zaman bir ateş yakıyorlarmış. Çalı çırpı toplayıp. Sonra ateşin üstüne kilim koyup çekiyorlarmış. O zaman duman yükseliyormuş. İşte o dumanlar konuşuyormuş. Bir duman: Heeeey, kuzenler midye ister misiniz? İki duman: Eveeet. Çok canımız çekti. Üç duman: Atlayın vapura gelin. Midye de getirin yanınızda. İşte öyle konuşuyor muş onlar. Belki babam da çalı çırpı toplar. Midye ister bizden.”

“...”

İlkokulu bitireceğim yıldı. Galiba dedem daha fazla dayanamadı. Beni karşısına aldı.

“Bedo. Baban öldü senin oğlum. Ölüm, kaybolmak değil. Çünkü kaybolunca bir şekilde dönme ihtimalin olur. Baban bir deniz kazasında öldü. Gemiciydi. İngiltere’ye giderken gemileri batmış. Kimse kurtulamadı.”

Kalkıp odama gittiğimi ve coğrafya atlasımı açtığımı hatırlıyorum. İngiltere’yi buldum. Sonra İzmir’den parmağımla denizden yola çıktım. Uzun bir yol olmalıydı. Ben buradan varmıştım İngiltere’ye, acaba babamın gemisi nerede kalmıştı?

Bunu sormak için anneme gittim. Ama kapısı kilitliydi. Hıçkırıklarını duydum.

Sonra gidip atlası terastan aşağıya attım.

Bir daha da anneme sormadım babamı.

O yaşımda bir macera kitabından okumuştum; galiba Jules Verne’di; “Her şey geçer,” diyordu.

ATLANTİS GÜNLÜKLERİ:
KİTAPÇIDA BİRİNCİ GÜN

Bazı öykülerin büyüsü var. Buzdağı etkisi diyorum ben onlara. Üç beş sayfayı geçmiyorlar ama izi bir ömür sürüyor. Dedem geçende öyle bir kitap koydu önüme. Sait Faik’in Semaver’ini. “Öğretmen okulunda okumuştum. Annemin, yani senin büyük ninenin öldüğü yıl. Bak, hâlâ gözlerim nemleniyor,” dedi.

Gece uyku tutmadı. Okudum. Öyle dokunmadı içime. Dedemin titreyen sesini düşündüm. Kalktım aynaya baktım. Yok. Hiç etkilenmemiştim. Yattım. Ama sabaha karşı birden gözlerimi açtım. Kalbimin üzerinde bir gülle vardı sanki. O an anladım ki, babası ölmüş çocukların acısı başka acılara kapı açmıyor. Canınızı acıtacak bir şey olunca, yeni acınız yerine, gidip eskinin kapısı nı çalıyorsunuz. Salondaki babamın tek fotoğrafını alıp yastığıma koydum. Ancak öyle uyuyabildim yeniden.

İşte bazı sözlerin de büyüsü var. Mesela: Asla!

Dedem, annemden habersiz çevirdiğimiz dolabın patlamaması için bu kelimeyi arka arkaya sıraladı: “Kitapçıyı öğleden sonraları açacaksın. Asla ve kat’a sabah derslerini asmayacaksın!”

Kelime içimde döndü durdu: Asla, asla, asla...

Eğer Nehir olmasaydı, belki de kesinlikle kapıdan dönerdim bu kadar lafın üzerine. Elimde değil. Ama içimdeki termometre ona yaklaştıkça sürekli yükseliyordu ve bu benim asla arkamı dönemeyeceğim bir şeydi.

O sabah herkesten önce derse gittim. İki defadır büyük bir gizemle bana ulaşan kitaplar da yanımdaydı. Sonunda dayanamadım ve kitapların iç kapaklarında yazan mail adresine cebimden kısa bir mesaj yazdım:

“Kitaplar için teşekkür ederim. İsmin ne senin? Benim adım Bedrettin.”

Neden ellerim titriyor. Bundan nefret ediyorum.

Çayımı yudumladım. Ders notlarına baktım. Sınıf dolmaya başladı.

Nehir göründü kapıdan. Uzun bacakları ve yırtık kotu vardı. Ya da yırtık kotlar uzun bacaklar için yaratılmıştı. Kaybolmuş büyülü bir kavim olan Kotlar’ın büyücüsü, buz gibi taşlarla çevrili ölümcül mağarasında fısıldamıştı usulca: “Genç kadınlar istiyorum. Daha faz la karanlık ve ten getirin bana. Çabuk!” Kabile uzun bacaklı kadınları kovalarken helak oldu galiba. Nehir de onlardan biriydi işte. Kot kavmi ve uzun... Of lanet olsun bu ellerimdeki tere!

Ama yalnız değil Nehir. İçinde, zehirli yılanbalığı ve pirana sürüleri ve belki de çürümüş dişleriyle bir anakonda taşıyor. Bisikletimi elimden alan zalım da yanında. Zalim değil, dedemin dediği gibi resmen “zalım”! Kapıda öpüştüler. Daha doğrusu o ayı, Nehir’in tam dudağının kenarından, bir civcive çöken karga gibi kanatlarını toplayıp daldı.

Daha fazla bakamazdım manzaraya. Kitaplarımı toplayıp kalktım. Ben giderken Nehir kutsal kotu ve dar tişörtünün hafif açık düğmelerinden taşan sesleriyle yanımdan geçti.

Sorum şu: Gözucuyla bana biraz baktı mı?

Bu soruya yanıt verme işini geciktirmek için hemen alt sorular oluşturdum zihnimde.

Soru 1: Gözucu ne demektir?

Soru 2: Gözucuyla baktı derken, tam olarak neyi kastediyorsun?

Soru 3: Tamam baktı diyelim, ama bu “bakmak” mıdır, yoksa gözüne mi çarptım?

Soru 4: Sade pide gibi sade bir bakış mıydı? Yoksa yanında hafif bir gülümseme de var mıydı?

İşte bütün bunları yaklaşık iki saniye içinde düşünüp yanıt verirken, kapıdan çıktım.

Bay Anakonda oradaydı.

Kendimle gurur duydum biraz da. Çünkü itin gözlerine bakmakla kalmadım.

“Bisikletim nerede?”

“Vay, kitap bokumuz konuşmayı da biliyormuş.”

Benim kitap okuduğumu nereden biliyor acaba bu çocuk?

“Bisikletim, dedim.”

“Oramda dedim, ya. Sürmek ister misin?”

Daha iyi göstermek için eliyle düzeltti apış arasını.

Gurur iyi bir şey ama cesaretin yakıtını hızla tüketiyor aynı zamanda. Tam o anda orda yiyeceğim sağlam bir sol kroşe –onun solak olup olmadığını bile bilmiyorum– sonsuza kadar Nehir’in gözlerine bakamayacağım anlamına gelecekti.

Döndüm, yürüdüm.

Özgürlük, denizden yükselip gelen iyot kokusuyla dershanenin kapısında kucaklaştı benimle.

Atlantis’e gidemezdim. Dedem beni görür görmez, kolundaki Rus marka saatini çevirip bakar ve zeytin çekirdeği gözleriyle canıma okurdu.

Aklıma Barbaros geldi. İşte bana iyi gelecek arkadaşım oydu, tam da o anda.

Barbo’yla çocukluk arkadaşıydık.

Yıllar önce bizim mahalleye bir faytona sığışıp gelmişlerdi. Barbo, annesi, kız kardeşi ve kaytan bıyıklı babası. Fors olsun diye değildi bu gelişleri. Mecburiyetten. Barbolar, Çingene’dir. O zaman Ege Mahallesi’nde oturuyorlardı. Babası, kahvede canını sıkan üç kardeşi yan yana dizip pataklayınca huzurları kaçmış. Çünkü Ege Mahallesi’nde birini döverseniz, onun mutlaka kardeşini de dövmek zorundasınız. Eğer tüm kardeşleri yıkarsanız, bu defa anne ve babayı, sağlarsa onların anne ve babalarını ve mutlaka sağ olan en az bir düzine enişte ve gelini, bu toplamın yine en az iki katı olan kuzenleri ve yeğenleri de dövmeniz gerek. Bu sayı sonsuza doğru giderken, teorik olarak kendi yakınlarınızla ve en son kendinizle de kavga etmek zorundasınız. Çünkü orada herkes birbiriyle akrabadır.

Sonuç olarak Barbolar mahalleden taşınmaya karar vermişler.

Ama bir Çingene aile için, mahalleden çıkıp çat kapı başka yere gitmek öyle kolay değildir. Onları kabul edebilecek ya da çaresizlikten ve yoksulluktan ses çıkaramayacak bir yer bulmaları gerekir.

Bizim mahallede her ikisinden de biraz vardı. Zaten karışıktık. O zaman bizim evimiz de tek katlıydı, yıkılıp apartman yapılmamıştı. Yan komşumuz Madam Pi –onun da evi yıkılmamıştı henüz– Yahudi’ydi. Ve dedemin söylediğine göre, Madam Pi’nin dedesi İzmir’deki en büyük incir tüccarıyken Komünist Parti’ye katılmış. O senenin bütün mahsulünü işçilerle beraber yiyip topu dikmişler. Borçları yüzünden mal mülk satılınca, elde kalan son evde iki kuşak boyunca yaşamışlar. Sonraki evde Tatar bir aile otururdu. Hâlâ aynı evdeler ve İzmir’in en güzel Tatar böreklerinin satıldığı dükkânları şimdi bile iki sokak ötemizdedir. Sonra Yugoslav göç menlerinin evleri başlar. En sonda da Giritliler oturur. Giritli Ali Abi’nin karısı da Selanik göçmeni olan Nurhayat Abla’dır.

Eh, yani bu resme bir Çingene aile girse kimin haberi olur ki.

Nitekim olmadı.

Üstelik benim ve Barbo’nun sünnetini aynı gün yaptılar. İkimiz bir bindik faytona. Ya da kaytan bıyıklı babasının dediği gibi: “Ey pindik, eyi!”

İşte dersten kaçınca doğruca Barbo’nun yanına koştum.

Barbo, çocuk arabasından bozma kasnaklı bir sepette yazıcı ve akü taşıyor. Elinde de dijital fotoğraf makinesi var. Kordon boyunda bir liraya fotoğraf çekiyor. Anında yazıcıdan çıktı alıp takdim ediyor müşterisine. Bir nevi bugünün Sadri Alışık’ı işte.

Askerler, tekstilci kızlar, tezgâhtarlar, her çeşit it kopuk, arkadan geçen vapur manzarasında ya da batan güneşi iki parmaklarıyla tuttukları o acınası pozlarda fotoğraflar çektiriyorlar.

Barbo’yu bulunca, olanları anlattım.

Nehir’in sevgilisinden yediğim dayağa ve bisikletin gidişi kısmına çok bozuldu.

“Ne yani,” dedim, “gel ayıyı dövmeye gidelim desem gelecek misin?”

“Yok, ama neden bu haberleri geç alıyorum ona kızdım.”

Barbo böyledir. Ağlanacak şeyleri hep gülerek din ler. Kendi dayak yerken de güldüğüne onlarca kez şahit oldum ben.

Öğlene kadar takıldık. Sonra beraberce Atlantis Kitapçısı’na yollandık.

Dedem, biz gelmeden ayrılmış. Dükkânın anahtarı için Salepçioğlu Camisi’ne koştum ben. İsmet Amca yedeği caminin müezzinine bırakıyordu hep.

Kapıyı açıp içeriye girdiğimizde, masanın üzerinde dedemin notunu buldum.

“Bedo,

Yine saatinde gelmedin. Bunu bildiğim için, ben de yarım saat erken çıkıyorum. Yani nasılsa geç kalacaksın ve nasılsa yedek anahtarın yerini bulup içeriye gireceksin ve bu notu okuyacaksın...”

Burada, sesli okumayı bırakıp Barbo’ya baktım.

“Deden cigara mı sardı abi acaba içeride? Ne güzel kafayla yazmış bunları,” dedi.

Güldük beraber.

Nota devam ettim.

“Konuşamadığımız için, önemli birkaç hususu yazayım istedim. Gelen müşterilere iyi davranman gerekiyor. Genelde İsmet Amca’nı tanırlar. Neden yok, diye sana soracaklardır. Olanları anlatmamanı, sadece İsmet Amca’nın biraz rahatsız olduğunu söylemeni rica ediyorum.”

Barbo girdi araya.

“Ne oldu ya? Yine benim bilmediğim neler oldu?”

Elimi sallayarak susturdum onu ve okumayı sürdürdüm.

“Sadece müşterilere değil meraklı arkadaşlarına da, misal Barbaros’a, konuyu açma lütfen...”

Ay, gülmekten öleceğim vallahi!

“Neyse. Söylemek istediğim son konu şu: İsmet Amca’nı hemen her gün İzmir’in belli delileri ziyaret eder. Şaşırma ve korkma. Fakat mesele şu ki, bazen hangisi müşteri, hangisi deli karıştırabilirsin. O zaman da üzülme. Hayat öğreticidir.

Deden.”

Yaşasın, diye düşündüm. İşte şimdi hayat başlıyordu.

Fakat o kadar beklememize rağmen kapıyı açan olmadı. Bir ara Barbo, Davar’ın esnaf lokantasına gitti ve iki büyük tabak bol sarımsaklı yoğurtlu kızartma alıp geldi.

Galiba onun etkisiyle de tosur tosur osurarak uyuduk saatlerce.

Uyandığımızda akşam vakti gelmişti. Ezan sesiyle kapıyı kilitleyip çıktık.

Varyant’a, bizi besleyip büyüten mahallemize doğru yürüdük.

ATLANTİS GÜNLÜKLERİ:
KİTAPÇIDA İKİNCİ GÜN

Bugün Barbo gelmedi. Bahriyeliler’in çarşı izniymiş.

“En çok sevgili onlarda. Deli gibi fotoğraf çektirirler şimdi,” dedi.

Kös kös geldim dükkâna. Güya seviyorum yalnızlığı. Ama burada tek başına olmak gerdi galiba beni.

Ortalığı süpürdüm. Eski dergileri düzelttim. Yeni gelmiş ama İsmet Amca’nın henüz fiyat yazıp raflara dizmediği kitapları masanın üzerinden alıp iç odaya taşıdım. Radyonun bile tozunu aldım. Açtım hatta. Ben Zeki Müren falan çalar diye düşünmüştüm nedense. Ama at yarışı çıktı. Kıstım iyice. Nedense kapatamadım. Ses olsun da, ne olursa olsun işte.

O sırada cep telefonumun mesaj tonunu duydum.

Aha, mesaj geldi!

“Kitapları beğendin mi? Yeni kitap ister misin?”

Gizemli bir sapığım var artık benim de! İsmini yazmamış tabii. Arkama dayanıp düşünmeye başladım.

Kim yahu bu?

Kitapları sevdiğimi biliyor ve yolumun üzerine bırakıyor kitapları.

Yoksa? Yoksa o mu?

Ha?

Olabilir mi?

Nehir!

Birden içimdeki kömür sobası tutuştu. Terlemeye başladım. Hemen bir Behzat Ç. sahnesi getirdim gözümün önüne.

– Nehir olabilir mi?

– Neden olmasın?

– Soruma soruyla karşılık verme! Neden o olsun?

– Beni tanıyor.

– Eee?

– Yani görmüştür mutlaka kitap okuduğumu.

– Görmüştür. Başkaları da görmüştür. Neden onlar değil de Nehir?

– Ama o biliyor ya işte.

– Neyi biliyor?

– Yani işte biliyor, off...

– Ona yanık olduğunu mu biliyor?

– Öyle demeyelim ama. Yanık ne yahu!

– Tamam bebek. Ona olan ilgini biliyor, demek istedin.

– Yani.

– Ve o da sana bu gizemli hediyeleri yolluyor. Yani, o da sana boş değil aslında.

– Öyle mi?

– Öyle değil tabii, salak! Bu beyninde yarattığın illüzyon. Sen öyle olsun istiyorsun. Aslında gizli gizli Nehir de sevsin ama açılamasın. Böyle mesajlar yollasın falan.

– Ama amirim...

Çat, kapı açıldı o anda. Bütün sahne çöktü.

Çıplak ayaklarına tokyo terlik geçirmiş, uzun şortlu, gömleği yağ lekeleri içinde biri dikildi karşımda. Beyaza dönmüş kıvırcık saçları alev almış başaklar gibi ayaktaydı. Güneş yanığı teni, kirli elleriyle karşımdakini düşündüm. Acaba dedemin bahsettiği İsmet Amca’nın delilerinden biri miydi?

“İsmet nerede?”

“Evde o.”

“Neden?”

“Biraz rahatsız da.”

İki avucunu da yumruk yapıp masaya vurdu aniden.

“Yalan söyleme. O hasta olmaz. Üzgün mü yoksa?”

Şimdi ne yapacaktım. Dedeme kızdım. Tamam, eşek kadar adam olabilirdim ama yine de burada tek başına kalmak...

“Cevap?”

“Şey... Evet, canı sıkkın biraz. O yüzden gelemedi.”

“Hah şöyle!”

Adam birden gevşedi. Az önceki çakmak çakmak yanan gözbebekleri gitmişti. Gülümsedi.

“Bilirim ben. Biz hissederiz böyle mevzuları. Ben onun yirmi yıllık lancacısıyım.”

“Lanca derken?”

“Lanca yahu. Çöp bidonu işte. Sabah erkenden başlarım işe. Karıştırırım. Metaller, kâğıt, karton, gazete bir tarafa, kitaplar bir tarafa. Sonra gelir, kitabı, mecmuayı İsmet’e okuturum.”

“Ha, öyle yani! Anladım.”

“Bir sallama çay yapsana bana.”

Bu son sözü gayet ciddi biçimde söylemişti. Gözlerimin içine bakarak hem de. Sanki, “Kasayı hemen boşalt,” der gibi.

Biraz gerildim yine. Dedem, ziyaretçilerin kimisi deli, kimisi de normal insanlar olacak demişti ama yarı deliler de çıkabilirdi pekâlâ.

İç odaya gittim. Su ısıtıcısını çalıştırdım. Aha, çay kalmamış. Bitki çayı içer mi acaba? Papatya yapsam mesela. Ya da melisa çayı. Gevşese şöyle.

Kapı sesi geldi.

İçeriye geçtim. Gitmiş.

Geldiği gibi gitmiş.

Masanın üzerine birkaç eski dergi bırakmış ama.

Ses dergileri. Türkan Şoray var birinin kapağında. Kocaman gözleriyle gülümsüyor. Lancacı amcanın da böyle kocaman gözleri vardı. Gitmeyeydi keşke. Ama işte hayat böyle galiba. Aniden gelenler ve gidenler oluyor hep.

ATLANTİS GÜNLÜKLERİ:
KİTAPÇIDA ÜÇÜNCÜ GÜN

Bu sabah koşarak gittim elbette dershaneye. Koridorda Nehir’i aradı gözlerim. Sınıfın kapısının hemen ardındaki küçük balkonda gördüm onu. Demirlere tünemiş, sigara içiyordu.

Galiba zaman kazanmak için eğilip Converse’imin bağcıklarını çözdüm, bağladım. Doğrulurken saçlarımı düzelttim.

Balkona yürüdüm. İçine çekmiyordu sanki dumanı. O güzel dudaklarının hemen ardındaki boşlukta tutuyor, ağzı biraz acır acımaz da geri salıyordu. Buz mavisi elbisesi vardı. Etekleri dizinin üzerine çekilmiş: Bir karış? İki diyelim. Yok, bence bir dört karış var. Yere doğru bakmamalıyım.

“Selam.”

Bir nefes daha çekti.

“Şey, diyecektim... eee, sen kitap okumayı sever misin?”

Soruyu sorduğum anda, kızıldan mora doğru rengimin attığını hissettim.

Bana baktı. Sonra dizine konan bir karasineği kovdu. Sigaradan yine çekti.

“Senin kadar çok sevmiyorum galiba,” dedi.

O an dünyanın en mutlu İzmirli’si olabilirdim:

Ters bir şey söylememişti.
Kitapları sevdiğimi biliyordu.
Biraz olsun kitap okumayı seviyordu.
Kitapları onun yollamış olması olasılığı –bence– artmıştı.
Karasinek yine konmuş ve yukarıya doğru yürüyordu. Onu elimle kovup sonra yanına, demire ben de tüneyebilirdim.
Bunu başarırsam, kokusunu içime çekme ihtimalim elbette vardı.

“Heey!”

Beşinci madde ânında çöktü. İkimiz de aşağıdan gelen sese baktık. Hatta, o güzelim bacaktan havalanan sinek de yanımızda duran saksı çiçeğine konup, aşağıya baktı.

Sevgilisi gelmiş, aşağıdan bağırıyordu.

Üstelik benim bisikletimin üzerindeydi. Nehir el salladı. Karşılıklı el sallaştılar. Çocuk –benim olan– bisikletin üzerinde iyice doğruldu. İki eliyle el salladı bu kez.

Oturduğu korkuluğun üzerinden atlayan Nehir koşarak uzaklaştı.

Sigarası yerde tütüyordu. Aynı karasinek henüz sönmemiş izmarite kondu. Ruj lekeli filtrenin üzerinde biraz dolandıktan sonra havalandı. Başımın tepesinde bir tur attı. Kayboldu.

Adi herif, aşağıda beline Nehir’in kolları dolanmış halde –benim olan– bisikletin pedallarına bastı.

Onlar da kayboldular.

“O senin değil miydi?”

Gelen ses hafifçe sıçramama neden oldu.

Raci Abi’ydi.

Dershanenin getir götür işlerini yapan, yanmış lambaları değiştiren, bozuk tahtaları ve sandalyeleri onaran Raci Abi, elinde uzun saplı süpürge ve faraşıyla duruyordu.

“Ne dedin abi?”

“Bisiklet diyorum. Senin bisikletin değil mi?”

“Evet.”

“Demek, duyduğum doğruymuş.”

“Ne duydun ki?”

“Döve döve elinden almış bu it.”

Derin bir nefes aldım.

“Ya, yok. Birkaç günlüğüne ödünç verdim.”

Yerdeki izmariti ayakucuyla –acımadan– ezdi. Süpürgesinin ucuyla faraşa itti.

“Evet, evet, kesin öyledir.”

Döndü gitti.

Bir süre baktım ardından.

Geçen yıldan beri buradaydı Raci. Ne garip adamdı öyle. Üstelik her bir haltı da biliyordu.

Yaşadıklarım beni sarsmış olacak ki, derse gittim. Kendim de şaşırdım sonra buna. Nehir elbette geri dönmemişti.

Öğleden sonra kitapçının serin loşluğundaydım nihayet. Cep telefonumdan gizemli takipçime mesaj yazdım:

“Yolladığın kitapları sevdim. Adın ne peki?”

Tam atmak üzereyken durdum.

“Bari cinsiyetini söyle.”

Tık, diye yolladım. “Aferin son derece ergen bir tonla bitirdin aslanım,” diye mırıldandım kendi kendime.

Kapı açıldı. Uzun pardösülü bir kadın girdi. Mayıs ayında, uzun pardösü ve kızıl saçlar.

Kesin deli, diye geçirdim içimden.

Ama ne kadar güzel bir yüzü vardı.

“Merhaba...”

Ve güzel bir ses tonu.

Deli olamaz, olmamalı, diye düzelttim kendimi.

“Buyurun.”

“Bu pardösü değil, öncelikle onu düzelteyim,” dedi.

Aha, dedim içimden, aklımı okudu. Allah’ım bari deli olsun, bir de alacakaranlık kuşağı yaşamayayım burada!

“Pardon,” dedim.

“Sizin bakışınızı biliyorum. Bu sıcakta, İzmir’de pardösü giyen insana atılan o bakış. Kaşlar kalkıyor. Gözbebekleri büyüyor. Yanılıp yanılmadığını anlamak için vücudun çoğu fonksiyonu stop ediyor, beyne daha fazla kan pompalanıyor... Ama söyleyeyim, bu trençkot. Hem de birinci sınıf ve 1952 Paris işi bir model. Trençkot ne demek, biliyor musun? Evet, büyüyen gözbebeklerinden yine anladım: Bilmiyorsun. İzmir’in yüzde doksanının bilmediği gibi... O halde, şimdi ne yapıyorum? Bu konuda biraz konuşuyorum seninle.”

Karşımdaki sandalyeye oturdu. El işaretiyle beni de oturttu.

“Truncare, Latince’de ‘kesmek’ anlamına gelen eski bir Fransızca kelime. İşte o kelime ‘dilim’ ve ‘hendek’ manasına gelen trenche olarak değişime uğramış. On altıncı yüzyıl başlarında, askeri korunma amaçlı kazılan siperlere trench denmeye başlamış ve İngiliz askerleri tarafından siperlerde giyilen paltoya da, 1915’lerden itibaren ‘trençkot’ ismi verilmiş. İngilizce’de de trenchcoat derler. İçi astarlıdır, sugeçirmez. Herkes erkek işi sanıyor bunu. Humphrey Bogart yüzünden. Oysa gerçek şu ki, trençkotu trençkot yapan, Audrey Hepburn olmuştur. Breakfast at Tiffany’s filmi için Hepburn’ün giyeceği trençkotu yeniden tasarladılar. Ve Tanrılar gülümsedi! İşte budur, dediler. O filmden sonra trençkot bu halini aldı. Erkekler için olanlarında çift sıralı düğme yoktur. Boğazlı kazakla çok güzel durur. Kadınlar için üretilenleri ise çift sıra düğmeli ve ceplidir... Niye boş boş bakıyorsun yüzüme. Bu söylediklerimin hepsi Ekşi Sözlük’te aynen yazıyor. Hani yaş itibariyle en azından onu bilirsin.”

“Evet, biliyorum Ekşi’yi ama...”

“Breakfast at Tiffany’s’i izledin mi? 1961 yapımı. Ay, çıkar bakayım telefonunu. İnternet bağlantısı var mı bunun?”

“Var,” dedim. Uzattım.

“İstemem. Girsene YouTube’a.”

Girdim.

“Fakat benimki sınırsız hat değil. Yani uzun bir şey izleyeceksek film falan...”

“Değil ayol. Sen yaz oraya Breakfast at Tiffany’s, the end diye.”

Yazdım. Çıkan videoyu izlemeye başladık.

“İngilizce biliyor musun?” dedi.

“Yok, pek sayılmaz.”

“Niye, fakir misiniz siz?”

“Yani yok da, işte çok iyi değildi derslerim.”

“İyi sus artık. Ama öğrenmelisin İngilizce. Fakir kalırsın sonra.”

Video başladı.

“Bak, bu Audrey Hepburn,” dedi.

“Onu biliyorum ama.”

“Aferin be sana.”

Şak bir makas aldı yanağımdan.

“Peki, yanındaki lokumu tanıyor musun? Sana benzeyeni.”

Tanımamıştım tabii. Ama bana benzetmesi hoşuma gitmişti doğrusu.

“George Peppard o. Erkeklerden hoşlansam, âşık olurdum kerataya.”

Ugh! dedim içimden. Yutkundum.

“Hah, bak şimdi izle.”

Video dönmeye başladı. Hepburn ve Peppard bir taksinin içinde tartışıyorladı. Hepburn birden taksiyi durdurdu, uzanıp Peppard’ın tarafındaki kapıyı açtı. O anda ikisinin ayakları arasında bir kedi belirdi. Hepburn sarmanı iterek taksiden indirdi.

İşte kızıl kadın tam o anda videoyu durdurdu.

“Bak gördün mü bu kediyi. İşte yıllardır onun hikâyesini arıyorum ben. Ona ne oldu? Nasıl bir kediydi? O sahneyi nasıl çektiler?”

Dönüp baktım yüzüne, hiç de dalga geçer bir hali yoktu.

“İsmet Bey benim için izini sürüyor. Bu film ve kediyle ilgili 1962 yılında Avustralya’da çıkan Home Journal isimli dergide bir röportaj var. İşte orada bu kediden bahsediliyor.”

“İsmet Amca o dergiyi mi arıyor sizin için?”

“Evet.”

“Eğer bulamadıysanız, internetten bakalım. Eski dergileri satan yurtdışı siteler var.”

Trençkotunun düğmeleriyle oynadı. Sonra bana baktı.

“Her şeyin kolayını biliyorsunuz değil mi? Arzuladığın şeye hemen ulaş! Tık, internetten bul. Bulmadın mı, hemen vazgeç, unut... Ama biz öyle yaşamıyoruz. Kolay doğmadık, kolay da ölmek istemiyoruz. Ben o derginin sıradan bir sayısını istemiyorum. 1962 yılında İzmir’e postalanan, üzerinde İzmir adresi olan nüshasını arıyorum.”

Allah’ım, dedim içimden, on sekiz yaşımı geçtim ve huzur istiyorum. Sadece huzur!

“Ve elbette bir iz bulduk,” dedi.

Az önceki duamı derhal geri aldım. Heyecan yine de iyiydi şu hayatta.

“Ciddi mi?”

“Evet. O dergi, 60’lı yıllarda İzmir Amerikan Koleji Kütüphanesi’ne geliyormuş. Defalarca gittim. Arşivde yok. Fakat bir tutanak ve yazışma buldum. 1983 yılında tutulmuş. Okul idaresi, emekli olan kütüphane memuresinin arşivdeki bazı dergileri izinsiz şekilde okuldan çıkardığı ve bir daha geri getirmediğini tespit etmiş. İlgili şahsa yazı yazılarak, alınanların iadesine karar verilmiş.”

Vay vay! Damardan bir polisiyenin içine mi sürükleniyordum acaba?

“Peki kimmiş?”

“Madam Pi diye bir kadın.”

“Madam Pi mi?”

“Evet.”

“İsmet Bey, onun İzmir Musevi Cemaati’nden olduğu öğrendi. Hâlâ İzmir’de mi, sağ mı falan onları araştırıyordu.”

İçimden, “Onu tanıyorum, onu biliyorum. Bizim mahallede oturuyor,” diye taşan çığlığı zor bastırdım. Nedense durdum.

“Ona elbette ulaşacağım. Eğer sağsa ve o dergiyi yırtıp attıysa ya da vermeyi reddederse...”

“Evet, öyle olursa?”

Trençkotunun cebinden bir kavanoz çıkardı. Siyaha boyalı camından içi görünmüyordu. Kavanozu salladı. İçinde kıvamlı, yoğun bir sıvı vardı sanki.

Öteki cebinden de bir sustalı çıkardı. Düğmesine basıp açtı.

İkisini masaya yan yana koydu.

“Benim bir koleksiyonum daha var. Koleksiyonlarımı bozanların sol gözleri.”

Yutkundum.

“Sadece sol gözlerini biriktiriyorum. Bu da benim huyum işte.”

Döndü. Yürüdü. Kapıyı çarpıp çıktı.

AKŞAM OLDU DA NE OLDU!

Günbatımını zor ettim. Salepçioğlu Camisi’nde akşam okunurken, dükkânı kapatıp mahalleye yollandım. Madam Pi, bizim apartmanın girişinde oturuyordu. Kedileri yüzünden, denize değil arkaya, bahçeye bakan daireyi seçmişti.

Kapısında tam yedi kedi karşıladı beni. Bir tanesi gözümün içine bakarak paspasa işedi.

Üç kere çaldım zili. Ayak sesleri duyuldu.

İçeriden kızartma kokusu geliyordu.

“Gel kuzum,” dedi.

Bana bazen annem de “kuzum” der. Ama Madam Pi için her zaman kuzuyum ben.

Orhan Gencebay çalıyordu pikapta. Küçük masası nı kurmuştu. Peynir, yoğurt ve elli gram susuz, buzsuz rakı.

“Dedene söylemezsen sana da koyayım bir teklik,” dedi.

“Yok,” dedim. “Eve gidip ders çalışacağım.”

Nasıl da uzman yalancıyım artık. Ânında buluveriyorum en uygun kelime kombinasyonunu.

O sırada cep telefonumdan ses geldi. Baktım. Meçhul takipçimden yeni bir mesaj. Açıp okumak da istiyorum ama şimdi başka bir görevim var.

“Pi Teyze, size bir şey söylemem gerek.”

Elinde kızartma tabağı bana baktı. Masaya bıraktı. Rakısından çok çok ufak bir yudum aldı. Sonra da su bardağına uzandı.

“Neden gözbebeklerin büyüdü bu kadar?”

“Onu bilmiyorum ama galiba tehlikedesiniz.”

Uzandım, rakısından ben de bir yudum aldım. Sanki dinamit suyu boğazımdan mideme aktı ve orada patladı. Ama başlamak için gereken enerjiyi de verdi bana.

Olanları baştan sona anlattım.

“Demek Leyla’yla tanıştın ha?” dedi gülümseyerek.

“Siz onu tanıyor musunuz?”

“Hem de çok yakından.”

“Ama o sizi arıyor, daha doğrusu o dergiyi.”

O anda Madam Pi’nin bacakları arasından, kuyruğunda beyaz şeritleri olan sarman bir kedi mırlayarak çıktı. Oturdu. Ön patisini yalayıp kulak arkasını temizledi. Sonra geldiği gibi aniden kayboldu. Leyla’yla bir likte izlediğimiz film parçasındaki kedinin aynısı olduğuna yemin edebilirdim.

“Benim nerede olduğumu biliyor. Leyla benim kızım. Yirmi yıl önce onu ve babasını terk etmiştim. Babası ölene kadar seyrek de olsa görüşürdük. Ama neredeyse on senedir görmedim. Arada gelip kapıya bıraktığı, “Seni öldüreceğim” notları dışında pek temasımız olmuyor.”

Galiba sarsılma günümdeydim. Midemdeki ağrı başımda zonkluyordu şimdi.

“Peki ama neden sizi..?”

“Beni öldürmek istiyor, çünkü onları terk ettim. Bir adama çok âşık olmuştum ve o yıllarda sadece erkeklere hak görülen bir şeyi yaptım. Evimi ve bütün imkânlarımı bırakıp onun peşinden gittim. Çok da mutlu oldum. Ama galiba bu dünya bir eksiltme dünyası. Yani düzeni öyle kurulmuş sanki. Şimdi toksan birisi aç olduğu için, varlıklıysan birileri yoksul oldu diyedir mutlaka. Benim mutluluğum da Leyla’nın durmadan ağlamasının bedeliydi... Şimdi diyeceksin, buna değdi mi? Gerçekten değdi. Böyle bir hissi yaşamadan ölen insan sayısı dünya nüfusuna yakındır herhalde.”

“Sonra ne oldu?”

“Biraz uzun hikâye ama aşk uğruna gittiğim adamı da bıraktım. Çünkü bu kadar mutlu olmaktan utandım. Daha doğrusu, Leyla’nın acısı gazete kâğıdının üzerine damlayan bir yağ lekesi gibi daha fazla genişlemesin istedim. Ama al sana bu hayatla ilgili bir gerçek daha: İn sanın kırıklığı geriye sarılamıyor. Çünkü acı duyduğun an, çamurun başka türlü şekillenmeye başlıyor. Bıraktığını, geri döndüğünde bulamıyorsun.”

Gizemli kedi yine belirdi. Salon kapısından boynunu uzatıp bana baktı. Geri kayboldu.

“Babası o kadar sert değildi ama Leyla beni hiç affetmedi. Evde istemedi. Ben de kendime yeni bir hayat kurdum. Leyla yeni bir hayat kurabildi mi? Onu bilmiyorum. Belki de sürüsüne bereket deliliklerle ve bahanelerle beni öldürmek istemesinin nedeni bu. Defterin en kötü sayfasını kapatıp yenisini açmak istiyor. Belki tam da bu yüzden beni bir türlü öldüremiyor. Yeni bir hayata başlamak, yeni ve hiç bilmediğin acılarla da karşılaşma ihtimalini taşıyor. Eski acı, eski dost gibi. Ne zaman ve nasıl canını yakacağını bilirsin.”

Kadehine baktı.

“Bunu kaldırayım ben. Rakı, güzelliğe yakışır. Dem bu dem değil şimdi.”

Kalktı.

Müziği de susturdu.

“Ben gideyim artık,” dedim.

Madam Pi sustu. Mutfağa doğru yürüdü. Beni yolculamayacağını anladım. Tuhaf kedi kapıya kadar geçirdi beni. Kuyruğunu bacağıma doladı. Çömeldim. Sırtını okşadım. Aniden dönüp patisini elime geçirdi. İncecik bir kan izi belirdi.

Eve çıkınca, bugün yaşadıklarımı anneme baştan sona anlattım.

“Anne bence o kedi çok tuhaftı,” dedim.

“İsmi de Leyla zaten,” dedi.

Aha!

Odama gittim. Kapıyı kapattım ve duvara kurşunkalemle şunları yazdım:

BU DÜNYA ÇOK TUHAF!

BU DÜNYA ÇOK TUHAF! BU DÜNYA ÇOK TUHAF!

BU DÜNYA ÇOK TUHAF! ÇOK TUHAF! ÇOK TUHAF!

BU DÜNYA ÇOK TUHAF! BU DÜNYA ÇOK TUHAF! BU DÜNYA ÇOK TUHAF! BU DÜNYA ÇOK TUHAF! BU DÜNYA ÇOK TUHAF! BU DÜNYA ÇOK TUHAF! BU DÜNYA ÇOK TUHAF! ÇOK TUHAF! ÇOK TUHAF! BU DÜNYA ÇOK TUHAF! BU DÜNYA ÇOK TUHAF! BU DÜNYA ÇOK TUHAF! BU DÜNYA ÇOK TUHAF! BU DÜNYA ÇOK TUHAF! BU DÜNYA ÇOK TUHAF! BU DÜNYA ÇOK TUHAF! BU DÜNYA ÇOK TUHAF! BU DÜNYA ÇOK TUHAF! BU DÜNYA ÇOK TUHAF! BU DÜNYA ÇOK TUHAF!

GECELER DE TUHAF ARTIK!

Gece sese uyandım. İniltiye mi benziyordu? Ya da hırıltılı bir soluk gibiydi. Aklım gitti. Yataktan fırladım. Ayak parmaklarımın üzerinde sıçrayarak doğruca dedemin odasına gittim.

Neden ölümü çağrıştıran bir şey olunca aklıma dedem geliyor acaba? Evin en yaşlısı olması onun çaresizliği mi hayata karşı?

Kapı aralığından baktım. Üzerine aldığı pike inip kalkıyor. Nefesi yerinde. Yanına aldığı kitabı kaymış ve yere düşmüş sadece.

Yoksa?

Hay Allah! Aslında ölüme en yakın olanımız muhabbetkuşumuz. Damlacık canı var. Koşarak mutfağa gittim. Kafesin üzerindeki örtüyü kaldırdım.

“Bedo Bedo Bedo... Deli Bedo, Hıyar Bedo...”

Turp gibi maşallah. Fakat bu yeni kelimeler için dedemle epey çalışmış olmalılar!

Ama geriye annem kalıyor?

Odasına sessizce yaklaştım. İncecik ışık sızıyor. Masa lambasını yakmış olmalı. Kulağımı kapısına dayadım. Mırıltılar duyuyorum ama tam da anlayamıyorum ne dediğini.

Kendi kendine mi konuşuyor bu kadın?

Balkon tarafına geçmeye karar verdim. Bir yandan da annemi gizli kapaklı dinleme isteğimden utanmıyor da değilim. Ama bir türlü de engel olamıyorum kendime.

Balkon karanlık. Aşağıdan gelen sarhoş narası da sustu. Penceresi hafif açık annemin. Perdesini de yarı yarıya çekmiş. Ya da öyle unutmuş, kim bilir?

Annem.

Makyaj masasına oturmuş. Kendine bakıyor. Mırıldanıyor aynı zamanda.

“Bedo.”

“Bedo evet.”

“O bunları hak ediyor mu?”

“Bu benim suçum mu?”

“Ben sana soruyorum.”

“Ben de sana.”

Annem. Kendisiyle konuşuyor!

“O neden yaşadı bunları?”

“Ne yapabilirdim? Onu çekip alabilir miydim akan zamanın içinden?”

“Peki, böyle yaparak onu korumuş mu oldun?”

“Ne yapmam gerekiyordu? En azından bilmedi.”

“Bilmemesi korudu mu onu?”

“Gerçek herkese lazım bir şey değil.”

Annem. Ağlıyor da üstelik.

“Onun ihtiyaç duyduğu yalan bir dünya mıydı peki?”

“Yalan bir dünya da ne demek? Öyle bir şey yok!”

“Ne var o zaman?”

“O iyi bir çocuk ve akıllı. Sağlıklı. Olan bu, anladın mı?”

Kapandı. Hıçkırıyor artık.

Yanına gidip ona sarılmak istedim. Ama içgüdülerim bana engel oldu. İçimdeki ses, “Gitme Bedo,” dedi. “Sakın deşme bunu. Anneni bilmiyor musun? Durup durup ağlamasını, nedensizce uzaklara dalmasını; günlerce, hastayım diyerek yataktan çıkmamasını, bilmiyor musun? Ertesi gün hiçbir şeyi kalmayacak. Sana kahvaltı hazırlayacak. Yumurtanı soyacak. Bu yıl gir artık şu üniversiteye diye başının etini yiyecek. Sonra gülüp sarılacak sana. Bilmiyor musun, annelerin kalbi ve kertenkelelerin kuyrukları aynı maddeden imal edilmiş. Kendilerini kurtarmak için kopuyor, sonra kendilerini yeniliyorlar.”

Bu laflara zerre kadar inanmıyordum. Ama insanın en becerikli olduğu alan kendini ikna etmesidir işte.

Annemi hıçkırıklar, kendimi de uçuşan sorular içinde bırakıp, içi boş bir elbise gibi gidip yatağa uzandım.

Havadaki tehlike kokusunu sonuna kadar alıyordum. Ama uyursam, yarın olursa, güneş doğarsa hiçbir şey olmamış gibi hayatıma devam edebilirim sanıyordum.

ANNEMLE BİR GÜN

Sabah gözümü açınca telefonumdaki mesaj aklıma geldi. Bu hengâmede onu unutmuştum. Yataktan çıkmadan elimi uzattım. Yerde duran telefonumu aldım.

“Merhaba. Yanıt vermedin. İstediğin başka kitap var mı? Ya da ihtiyacın olan başka bir şey?”

Sabah insan daha hızlı sinirleniyor galiba.

Bu ne sanıyordu kendini böyle. Hadi kitabı anladım da, başka bir ihtiyacımın olup olmadığını sormalar falan. Ensemde beliren ağrıyı kovmak için kalktım. Banyoya giderken dedemi gördüm koridorda. Göz göze geldik.

“Ben dükkâna gitmeyeceğim bugün.”

“Ne oldu yahu?”

“İşte. Annemin izin günü. Onunla gezeceğiz biraz.”

“İyi, bugünlük ben giderim.”

Durdum. Kasıklarım bir an önce tuvalete oturmamı emrediyordu ama yine de durdum.

“Dede, galiba dükkâna bir süre gitmek istemiyorum. Sakın ısrar etme olur mu? Kalbini kırarım.”

Bütün dikenlerimi geçirmiştim karşımdaki eski zırha. Gelecek bir itiraz için topuzumun deri kaplı sapı avucumun içindeydi. Ama karşımdaki gladyatör elindeki süt bardağıyla sessizce geri çekildi. Benim için öldürücü hamle ise aklımdan geçti: O süt galiba benim içindi.

Dedem mutfağa doğru yöneldi, kayboldu.

İnsan işerken de pişmanlık hisleriyle dolabiliyor.

Fakat aklım bir yandan da annemdeydi. Onunla bir an evvel konuşmak istiyordum. “Konuşmak” anneyle ne kadar mümkün olur onu bilmiyorum ama en azından neler olduğunu anlamak istiyordum; bir yandan da, gelen şu acayip mesajlar vardı işte.

Tuvalette otururken, cepten yanıt yazdım.

“Pardon ama siz kimsiniz? Sizden isteyecek ne ihtiyacım olabilir?”

Duştan sonra kahvaltı için mutfağa gittiğimde annem ocağın başındaydı.

“Çay hazır. Yumurta yapayım mı sana?”

“Anne, bugün izin günün ya senin. Biraz gezelim mi beraber.”

“Yumurtan nasıl olsun? İstersen yağda kırayım, ha?”

“Anne!”

“Geçen gece yeni çileklerden reçel yaptım.”

“Anne!”

“Emiralem çileği...”

Allah’ım insanın bir annesi olması ne zor. Asla dinlemezler seni. Üstelik bu laf karıştırma hikâyesini de anlamadın sanırlar.

“Olur anne, çileği çıkar. Yumurta da kır. Tereyağında olsun. Üzerine karabiber de isterim. Tam pişmesin ama. Yok, peynir istemem. Evet evet, yeni aldığın tulumpeyniri müthiş. Doğru, hiç üşenmedin gittin Kilise Sokağı’ndan aldın. Peynirci Arif’ten hem de. Arif Amca bana da selam söyledi. Küçükken yanında yaptığım çıraklığı andı. ‘Keratayı çok severim,’ dedi.”

İşte bu hücumla annemin bütün tersanelerine girmiştim.

“Tamam, gezelim,” dedi.

Beni boş tabağımla baş başa bırakıp içeriye giyinmeye gitti.

Biz annemle eskiden de balıkçı sığınağına giderdik. Tuz iyi gelirdi ikimize de.

Dedem emekli ikramiyesiyle balıkçı motoru almıştı. Oğlu denizlerde kaybolmuş ama kendisi denize iki adımdan fazla yaklaşmamış bir adam olarak dedem, “Rızkımız belki yine denizdedir,” diye bu işe girişmişti. Azmetti. Önce yüzmeyi öğrendi. Sonra balıkların adını, sanını çözdü. Ağ örmeyi, ağ atmayı ve çekmeyi, moto ru yanaştırmayı, fırtınalı havayı sezip dönmeyi belledi.

Annemle ben, Bostanlı balıkçı barınağında onu beklerdik. Denizi sevmiyordum ama balıkçılar iyi adamlardı. Yağmurda mangalda kızartılmış ekmekleri olurdu. Yaz sıcağında da demli çayları.

Ne annem ne de ben balık yerdik. 06 Pastanesi’nden Selanik gevreği ve sütlü açma alırdık. Gözümüz denizde, dedemin kırmızı teknesini beklerdik.

O iş olmadı tabii. İki yıl geçmeden motoru sattı dedem. Ama balıkçı barınağı bize yadigâr kaldı. Ana oğul ne zaman birbirimize sığınmak istesek oraya gidiyoruz. Üstelik bu bizim istemsiz hareketimiz oldu. Vakti gelince yolda buluveriyoruz kendimizi.

Kâğıt paketimizde Selanik gevrekleri mis gibi kokuyordu.

Oturduğumuzda ikindi vakti olmuştu. Ezan geliyordu uzaktan. Hemen iki metre arkamızda büyük bloklar ve zenginlere ait bir hayat vardı. Oysa etrafımızı yosun kokusu, iyot rengi doldurmuştu. Yer, yarı yırtık ağlar, ağların üzerinde uyuyan kedilerle doluydu neredeyse. Topal bir kır köpeği, iki kaz ve iki ördekten oluşan piyade takımını kovaladı önümüzde.

Denize baktık.

Çay söyledik.

Geldi.

Annem sigara yaktı. Benim de canım çekti. Ama içsem üzülecek, hem de mevzu başka bir yere kayacaktı durduk yere.

“Anne,” dedim.

“Oğlum.”

“Anne.”

“Bedo.”

“Anne.”

“Ay cehennemin körü! Ne var kuzum?”

Gülüyordu. Zaman da kazanıyordu kendince.

“Anne neyin var?”

“Anneliğim var. Başka ne olsun.”

“Nasıl ya?”

“Anneliğim var. Yani oğlum var, yani endişem var. Oğlum ne yapacak bu hayatta mesela? Hangi mesleği seçecek? Ya da bir meslek seçecek mi?”

O sert girmeye başlamıştı. İyi taktik.

“Eğer seçecekse, azmedecek mi? Yoksa her sabah benim zorumla mı kalkacak işe de. Sonra sonra...”

Bu çay yudumlama ve duraklama, yeni ve farklı bir cephane seçiminden başka bir şey değildi.

“Sonra bir kız arkadaşı olacak mı mesela? Yani eli ellerinde bir kızla gelip benimle tanıştıracak mı?”

Tam tahmin ettiğim gibi işte!

“Yoksa yoksa...”

Bedo seni kışkırtıyor. Bu oltaya gelme oğlum. Hemen ön al bence.

“Yoksa sen o konuları merak etme anne. Kızlardan gayet de hoşlanıyorum. Tersi olsa da ölüm değil, öyle değil mi?”

Ah Bedo, yapma; tükür hemen o yemi...

“Bir dakika, tersi mi dedin? Ne demek istedin şimdi sen? Yoksa...”

“Anne, sen akşam neden ağlıyordun?”

Bu karşı saldırıyı durduracak hamle, evet. Ama annemin zamansız kapanmasına ve Roma ordusunun kirpi taktiğini uygulamasına da neden olabilir.

Yanımızdan geçen garsona seslendi: “Bir çay...”

Buradaki “bir çay” basit bir istek cümlesi değil.

Altını çizerim: Bir çay!

Biz iki kişiyiz ama!

Bir çay: Konuyu kapat.

Bir çay: Burada benim dediğim olur.

Bir çay: Ne dediğinle ilgilenmiyorum.

Bir çay: Seni duymuyorum çocuğum.

Bir çay: Burada tek başına oturuyorum.

Bir çay: Hayır, benim bir çocuğum yok!

Galiba bu durum da en iyi yol, annemi şaşırtmak.

Uzanıp yanağından öptüm. Sustum.

Çay geldi.

Annem, “Bir çay daha alabilir miyiz?” dedi garson çocuğa.

Arkasına dayandı. Gün iyice devriliyordu. Uzaktan balıkçı tekneleri göründü. Sesleri uzak davullar gibi bize kadar geldi. Burada aç ama tembel martılar vardı. Saatlerdir uçmadan, koca kıçlı ördekler gibi etrafta, suyun üzerinde yüzüp duruyorlardı. Belki de tembel değil, en yaşlı ve akıllı olanlardı bunlar. Deniz üzerinde gezmek, şehrin pis göğünde dolanmak, çöplük kollamak, leş ba kınmak, denk gelirse kefal yavrusu sürüsüne dalmak, hiç olmadı sersem ve hasta bir kumrunun üzerine çullanmak... Hepsi de zor iş. Ama her gün aynı saatte balıkçılar buraya geliyor. Yumurtaya can veren Allah, illaki onların rızkını da kollayacak. O yüzden bu aksakallar sakin; yani ihtiyarlara yer var burada! Fakat sanki bu durumdan çok da mutlu değiller. Arada kafalarını kaldırıp yukarıda oynaşan arkadaşlarına bakıyorlar. Sonra gergin gergin, başlarını karaya vermiş teknelerin arasında yüzüyorlar. Kafalarını devirip, yakın karaya bakıyorlar. Bir parça yemek de gelebilir, kafaya doğru bir ayakkabı eskisi de uçabilir. Hele çocuklar yok mu! Paslı olta eskilerini kamışlara ya da kurşunu kopmak üzere olan misina ölülerine sarıp fırlatıveriyorlar. En büyük hayalleri, kanadından ya da boğazından canlı martı yakalamak. Oysa içlerinden bir tanesi, sadece biri niyeti bozsa, “Lan, sizin ecdadınızı...” diye havalansa, buradaki bütün bu veletleri yatırıp gözlerini oyabilir. Sonra birden hepsi beraber havalanırlar, öteki arkadaşlarını da alırlar yanlarına, binlercesi şehre dalar...

“Canım. Ne düşünüyorsun öyle?”

“Ha, yok bir şey anne. Öylesine dalmışım işte.”

“Pek güzel gülümsüyordun da uzaklara bakıp.”

“...”

Annemi o gün konuşturamadım.

Bir ara ağlama nöbetine tutuldu. Çay ocağından selpak aldım ona. Sonra bol soğanlı ekmek arası sardalye yedik.

Uzun uzun sustuk karşılıklı. Eve döndük gece.

Vardı bir haller annemde.

Acaba âşık mı olmuştu?

“KAPAMA”

Arada oluyor bu. Kendi oyuğumu oyup kendimi içine kapatıyorum. Evdekilere söylüyorum: “Bana bir süre dokunmayın.”

Ardından televizyonu, bilgisayarı ve telefonumu arkamda bırakıp, seçtiğim tek kitabımla terastaki müştemilata çekiliyorum. Dedem bir ara güvercinler için yapmıştı bunu. Ama karşı apartman komşumuz, hastalanan ve sırayla ölen güvercinlerinin ardından kendini terastan bırakınca vazgeçti.

“Tutku ve ölüm bulaşıcıdır,” der dedem.

Annem öteberileri koydu buraya.

Ben de hepsini eskiciye satıp, bu iki metreye üç metrelik damı kendime aldım. Yerde bir matım, yanında uyku tulumum ve samandan yastığım var. Tuvalet dışında, çıkmıyorum. Bir de annem çok mızmızlanmasın diye, kapının önüne bıraktığı salçalı ekmekleri alıyorum.

Sabah evdekilere söyledim: “Bana dokunmayın!”

Annem boş boş baktı bana. Söylediğimi duymamış, duysa da anlamamış gibiydi. Gözlerinin altındaki halkalardan uyumadığını anladım. Bir anne gündüz ağlamış, gece de uyumamışsa, bilin ki iyi şeyler olmuyordur.

Babam olaydı keşke, diye geçirdim içimden, ya da yalnız olmayaydı.

Fakat bunu kendime söyleyip durmam da başka bir arıza durumdu. “Yalnız olmasaydı,” lafının çekirdeğinde, “Benimle arkadaş olsaydı, her şeyi onunla konuşabilseydik,” var aslında. Ama ben ikide bir kendi kendime, “Annemin hayatında biri olmalı,” cümlesini ezberletmeye çalışıyorum. Ya da bunu tekrar ettikçe, olması gereken –ya da fiilen olmuş olan– duruma kendimi alıştırmaya çalışıyorum galiba.

Deliğime girmeden önce dedem, emektar tost makinesinde yaptığı Ayvalık tostunu elime sıkıştırdı. Bir de kitap verdi.

“Canın kitap okumak ister senin.”

Baktım.

Yusuf Atılgan’ın Aylak Adam’ını uygun görmüş dedem bana.

Karşılıklı gülümsedik.

“Eski baskısı, dikkat et. Nadir kitap,” dedi.

Annem koridordan gölge gibi geçti.

“Mesaiye gidiyorum ben,” dedi.

Dedemle bakıştık. Omuzuma vurdu.

Karanlığıma girdim. Kapıyı kapattım. Şimdi her şey daha iyiydi.

Dışarıdan, körüklü bir belediye otobüsünün sesi geldi. Annemi aldı götürdü galiba işe.

El fenerini yaktım. Kitabı karıştırdım. Dedem bazı satırların altını çizmiş:

“Dünyada hepimiz sallantılı, korkuluksuz bir köprüde yürür gibiyiz. Tutunacak bir şey olmadı mı insan yuvarlanır. Tramvaydaki tutamaklar gibi. Uzanır tutunurlar. Kimi zenginliğine tutunur; kimi müdürlüğüne; kimi işine, sanatına. Çocuklarına tutunanlar vardır. Herkes kendi tutamağının en iyi, en yüksek olduğuna inanır. Gülünçlüğünü fark etmez. Kağızman köylerinden birinde bir çift öküzüne tutunan bir adam tanıdım. Öküzleri besiliydi, pırıl pırıldı. Herkesin, ‘Veli ağanın öküzleri gibi öküz, yoktur,’ demesini isterdi. Daha gülünçleri de vardır. Ben, toplumdaki değerlerin ikiyüzlülüğünü, sahteliğini, gülünçlüğünü göreli beri, gülünç olmayan tek tutamağı arıyorum: Gerçek sevgiyi! Bir kadın. Birbirimize yeteceğimiz, benimle birlik düşünen, duyan, seven bir kadın!”

Galiba mesele bu: Nereye tutunacağız?

Fakat hayatta tek başına olmayınca, seninle beraber, sana değen ya da değmekten kurtulamayacağın insanların nereye ve nasıl tutunacakları da önemli. Çünkü tutunamayan bir başkası senin üzerine gelebilir. Ya da en yakınındakinin tutunma çabası sana kendi durumunu hatırlatabilir: Bedo sen nereye, kime tutunacaksın? Nasıl tutunacaksın?

Bunun sürekli hatırlatılması kadar boktan başka ne olabilir!

Hele açıktan değil ama jestlerle, minik uyarılarla, tatlı tatlı dokundurmalarla, imalarla yapılan “kariyer ve gelecek” dersleri!

Evet, herkes bir şeye tutunmaya çabalıyor. Ben de o dala uzanmamaya, kayıtsız kalmaya tutunsam nasıl olur acaba?

“Planların ve hedeflerin olmalı.”

Şimdi kutsal kitaplar yeniden inebilseydi eğer, bu cümleyle başlardı galiba. Hedef koyma dinimiz amin! Hele olmasa bakalım stratejilerimiz, taktiklerimiz, ne olacak acaba? Bu hayatta bir amacının olmaması anlamına gelmiyor ki. Bence o da olmayabilir. Ama benim gayet “ergonomik” yaklaşımım var misal bu konuda. Tepelere, zirvelere değil de çayırlara bakıyorum. Çıkmak, koşmak değil de yayılmak bize daha uygun olamaz mı? Gözünü son noktaya dikmek, iman tahtanı hırslı nefesinle doldurup boşaltmak, gerektiğinde birilerini patikadan itivermek ya da senden önce düşenlerin kemiklerine basıp devam etmek ya da hemen ardında dengesini kaybedenlere zorunlu doğal seleksiyon bakışları atmak... Ne gerek var buna! Yatay olsak mesela. Çayırın neredeyse her noktasında eşit olan yerçekimine ve hava yoğunluğuna bıraksak kendimizi. Sola, sağa, kuzeye ve güneye gitsek. Sonra yeniden geriye dönsek. Bunları yaparken birileriyle karşılaşsak, onlar kararımızı, daha doğrusu arzumuzu değiştirse. Biz onlarınkini değiştirsek. Şimdi benim bir amacım yok mu bu hayatta? Bence var. Mutlu olmak. Ama yayılarak mutlu olmak istiyorum ben. Tutunduğum şey de –şimdilik galiba– bu.

Ama burada karanlıkta ve tozlu kuruluğun içinde ötekileri düşünüyorum.

Ben boşluğa değil de, boşluktakine sarılıp dururken etrafımdakiler ne yapıyor acaba?

Barbo’dan başlasam mı?

O Çingeneliğine tutunamıyor bir türlü. Deniyor bunu ama olmuyor. Atamadığı kemik gibi kalbinin üzerinde taşıyor. Böyle olmaktan mutlu. Başka türlüsünü istemiyor. Kalbi kemiğine yakın duruyor. Ama birisi işaretparmağıyla onu gösterdiğinde, hemen içine kapanıyor. Kaçıp gidiyor oradan.

Bir defasında –epey küçüktük– mahallenin öteki ucunda oturan Diyarbakırlı çocuklarla eften püften meseleler yüzünden hırlaşmıştık. Barbo atladı tabii hemen öne. “Yürü lan Çingene,” dedi çocuklardan birisi. Barbo kıpkırmızı oldu. Sonra ağlamaya başladı. Köşeye kadar yürüdük. Çektim onu, “İçinden ne geliyorsa onu yapalım abi,” dedim. “Dayak yeriz en fazla.”

Barbo döndü. Onu itekleyen çocuğa, “Sen de Kürt’sün o zaman, hayvan!” dedi.

Çocuk şaşkın şaşkın baktı bize. “He, öyleyim tabii,” dedi. Çöküp bilye oyununa devam etti.

Barbo daha çok şaşırmıştı. Hatta ağlamayı unutmuştu. Okulun duvarında saatlerce oturduk, sonra bana dönüp, “Oğlum, Kürt demek, siktir git gibi bir şey değilmiş ya!” demişti.

Epey bir gülmüştük o zaman biz buna.

Ama hayat sürekli o tarafından vurduğu için belki de Çingeneliğine tutunmak istemedi Barbo. Üstelik eski mahallelerinden, oradaki kendi akvaryumlarının korumasından da uzaktı. Galiba bunun yerine işe, çalışmaya verdi kendini. Dedeme yalvardı, ona kefil olması için. Beraber gittiler. Kemeraltı’ndaki en yaşlı ayakkabı ustasının yanına çırak girdi. Adam o kadar yaşlıydı ki, Barbo işe girdikten bir iki yıl sonra hızla bunamaya başladı. Barbo’ya satılacak, sipariş edilecek ayakkabı yapmayı öğreteceğine, ona Ermeni ustasının bellettiği ama şimdi tarihi eser sayılacak şeyleri yapmayı gösterdi.

“Ben bugün başmak yapmayı öğrendim,” derdi mesela.

“Başmak ne be?”

“Böyle burnu küt, has deriden ayakkabı işte. Padişahlar giyermiş sarayda. Altına da altın nalça çakarlarmış. Yürüyünce ses çıkarsın, millet ‘Padişah geliyor, kaçalım!’ desin diye.”

Sonra bir gün gelir, “Körüklü çizme işine girdik biz. Ustam diyor ki, süvariler İzmir’e girince çok lazım olurmuş,” derdi.

Böyle böyle derken, ustası tez elden rahmetli oldu.

Sonra Pişici Halil’in dükkânına girdi Barbo. Keme raltı Karakolu’nun hemen arkasında küçük bir dükkânda pişi kızartırdı Halil Amca. Peynirli ve kıymalı. El çabukluğuyla içini hazırladığı hamurları, ufak tencere kapağıyla keser, parmak uçlarıyla kapatır, kızgın yağa bandırırdı. Barbo, on numara çırak oldu orada da. Sabah erkenden gidip iç hazırlığına yardım ederdi.

Ama Barbo’nun asıl farkı sipariş alma ve yetiştirme konusunda ortaya çıktı. Kemeraltı, Ege’nin öteki açık pazarlarının tersine bir hız alanıdır. Müşteriler ve esnaf, giren çıkan mallar, toptancılar, alışveriş, dönen para, alınan haraçlar, kavgalar, göz göze gelen çapkın erkekler ve kadınlar, her şey hızla olur burada. Gâvurluğun da bir etkisi var galiba bunda. Her şeyin akış ritmi böyle olunca, özellikle öğle yemekleri de koşuşturmalı olur. Esnaf lokantalarının önünde hep kuyruk vardır mesela. Yemekler masaya hızla gelir, ayaktakileri bekletmemek için çabuk yenir ve çıkılır. Dükkânlara verilen siparişlerin de fazla beklemeye tahammülü yoktur. Patronlar ve tezgâhtarlar, gazete kâğıdı serdikleri tezgâhların üzerinde atıştıracakları öğle nevalelerini gözleri yolda, biraz da huysuzlanarak beklerler. İşte Barbo, ayakları kıçına vuran koşturmasıyla ve her zaman gülen gözleriyle çarşının yıldızı oldu. Kalabalığın ve kapı önlerine istiflenen malların arasından yılan gibi kayar, kelebek gibi uçar, posta güvercini gibi, Kemeraltı’nın en karışık sokaklarındaki, kuytu hanlarındaki son dükkânları bile zamanında bulurdu. Bununla da kalmazdı Barbo. O, düştüğü yerden iki avuç toprakla kalkanlardandı. Soğumasın diye önce kasap kâğıdına, sonra da Buldan bezine sardığı pişileri teslim ederken yan dükkândan ya da kapı önünde sigara tüttürenlerden de yeni siparişler alırdı.

Atom karınca Barbo’nun pişiye tutunarak hayata bağlanması uzun sürmedi. Ustası memnundu, müşteriler de, arada ondan makas alan, kumaş deposunda sıkıştırmaya çalışan terzi ablalar da memnundu. Ama işleri gevşemeye başlayan komşu börekçilerin homurtusu durmadı. Günün birinde Pişici Halil’in el kadar dükkânına belediyeden zabıtalar geldi. “Gıda işinde Çingene çalışmaz,” dediler. “Başka adam mı bulamadı,” dediler. “Mühür,” dediler.

Barbo çok ağlayınca babası ona faytonculuk zanaatını öğretmek istedi. Ama o kararlıydı. İlla tutunacaktı bu İzmir’e. İnciraltı’nda balıkçı lokantasına önce bulaşıkçı girdi. Sonra mutfağa aldılar. En çok şevketibostan yemeğini yapmayı öğrendiğinde mutlu oldu galiba.

“Abi çok iyi yıkamak gerek. Bol bol bekleteceksin suda. Sonra Buca’daki kasaplardan kuzu eti alacaksın. Bir de, pişerken yarım limonun yarısını sıkacaksın. Az da tuz. Ölçü bu. Yoksa beyazlamıyor...”

Ama aşçılık ona tutunmak istemedi. Bir gece lokanta, elektrik kontağından kül oldu. Zor çıktılar mutfaktan. Barbo en çok da taze gelen ama küle dönen Karaburun’un topan kefallerine yandıydı.

Barbo tam fayton atlarına razı olmak üzereydi ki, Madam Pi imdada yetişti. Evindeki antika lambalardan birini okutup Barbo’ya verdi.

“Kendi işini kur. Çiğdem sat ya da simit tezgâhı al bir tane,” dedi ona.

Günlerce düşündük. Çok para değildi ama hiç paradan da çoktu elindeki.

Sonunda, zabıtanın yakaladığı ayakçı fotoğraf malzemelerini rüşvetle almaya karar verdi: Eski bir çocuk arabasına monte yazıcı ve akü, bir de dijital fotoğraf makinesi. Kocaman harflerle yazdığı, YAKIŞIKLI FOTOLAR 1 LİRA kartonuyla Kordon’da dolaşıyor şimdi.

Bu ne kadar sürer bilmiyorum. Zira Fotoğrafçılar Odası, korsan fotoğrafçı diye Barbo’nun peşine düşmüş. Gündeliğinin yarısını zabıtaya, polise vermekten ne zaman yılacak bakalım bizim Barbo.

İşte Barbo’nun “tutamakları” bunlardı. Eskimiş, koptu kopacak ama ısrarlı.

Madam Pi kızına sarılacağı o günün umuduna mı tutunuyordu?

Kızıl saçlı delice kızı, Madam Pi’nin boğazını kesecek kadar güçlü olacağı ânı mı bekliyordu sürekli?

İsmet Amca yıllarca gizli gizli sevdiği kadının aslında ölmediğine inanıyor olamaz mıydı? Belki de öyle birisi hiç olmamıştı. Yıllarca doldurulan o şiir kasetleri, heyecanlar hep hayata devam etmek içindi, kim bilir. Şimdi ya bileklerini kesmeye karar vermişti İsmet Amca ya da kendine bir başka tutamak bulmuştu.

Dedem peki, denizde boğulan biricik oğlunun derdini nasıl aşmıştı da mesela motor alıp balıkçılığa heves etmişti. Babamdan hiç bahsetmezdi; “Ölenle ölünmez,” derdi; çocuklar beni sıkıştırdıklarında, “Ne ağlıyorsun? Ben senin baban sayılırım. Hem babası olan çocuklar da dayak yer bu hayatta,” derdi; babamdan hiç bahsetmezdi. Babamdan hiç bahsetmezdi babamdan hiç bahsetmezdi babamdan hiç bahsetmezdi babamdan hiç bahsetmezdi babamdan hiç bahsetmezdi babamdan hiç bahsetmezdi; hiç. Baba.

Arada, salondaki babamın tek fotoğrafını alıp ona giderdim. “Anlatsana,” derdim. “Masal anlatayım bak sana,” derdi.

Baba yerine masal.

Pembe bir fil varmış ormanda. Yavru daha ama. Kulak içleri, sırtı, kuyruğu, küçük dişleri hep pembe. Büyüyüp arkadaşlarıyla oynayacak çağa gelince annesi bu durumu anlatmış ona. “Seninle eğlenebilirler, arkandan dalga geçebilirler. Olsun. Sakın üzülme, sen çok özelsin,” demiş.

Pembe fil yavrusu ne pembeliğin ne de özel olmanın anlamını biliyormuş. Hiçbir şey anlamamış tabii. Ta ki, saklambaç oynamak için öteki fil yavrularına katılana kadar. Bunu ebe yapmamışlar. Bu güzel. Ama ebelerin hiçbirisi pembe fil yavrusunu ebelememiş de. Önce saklanmaktan vazgeçmiş sonra ortalık yerde durmuş, en son da ebenin dibinde tepinmiş. Ama nafile. Kimse onu ebelememiş. Çünkü kimse onu görmemiş. Pembe fil yavrusu deli gibi ağlamaya başlamış. O sırada oradan geçen dede suaygırı –burada dedem yanaklarını şişirir göbeğini iki elinin arasına alıp sallardı– onu görmüş.

“Hey,” demiş, “neden sızlanıp duruyorsun?”

“Beni görmüyorlar.”

“Ben görüyorum.”

“Ama sen aygırmışsın.”

“Hayır, suaygırıyım.”

“İşte tamam, ondansın.”

“Olsun.”

“Ama ben filim. Filler beni görmüyor.”

“Olsun, ben görüyorum.”

“Olsun, de mi?”

“Hıı. Onlar gelmiyorsa, sen de bize gel.”

“Nereye?”

“Bizimle oynamaya.”

“Ama siz derede, denizde oynuyorsunuz. Ben sevmiyorum suyu.”

“Tamam, gel sen. Başka yere gideriz.”

“Olur gelirim.”

İşte bu masalın ardından dedemle ben evden çıkardık. Öteki suaygırı İsmet Amca’nın dükkânına varırdık. Orada öteki aygırlar da gelir, tavla ve dama oynarlardı.

Dedem, babamı böyle böyle unuttuğumu sanırdı.

Dedem masalları seçerken, annem bu konuda susmaya tutunmuştu galiba.

Annem susarak sorularımı bitirebiliyordu. Ağlamamı kesebiliyordu. Çünkü, “Benim babam nerede, neden akşamları gelmiyor?” diye mızmızlanmalarımın sonunda hiçbir yanıt alamadığım için ağlamanın faydasız olduğunu anlamıştım. Böyle anlarda annem dibi görülme yen kuyular gibiydi. O kadar yoğundu ki derinliği, içine doğru çığlık attığımda yankısı bile dönmüyordu. Sesimi yutuyordu annem.

Biraz büyüdüğümde, yani olanları anlayabilecek yaşa geldiğimi hissettiğinde beni karşısına aldı.

– Bedo, baban gelmeyecek.

– Çünkü o öldü.

– Senin baban gemiciydi.

– Çok uzaklara gidiyordu her defasında.

– Bir gün yine gitti.

– Evet, evden çıkmadan öptü seni.

– Sonra yoldan telefon etti. Gecikeceğini söyledi.

– Ama bir daha gelmedi.

– Sonra arkadaşları geldi.

– Dediler ki gemi fırtınaya yakalandı.

– Büyük dalgalar gelip çarptı bize.

– Baban herkesi kurtarmak için gemide kalmış.

– Herkes kurtarma botlarına binmiş.

– Ama o çıkamamış.

– Gemiyle birlikte batmış.

– Bir daha gelmeyecek.

Annem bütün bunları tane tane, üzerine basa basa ve her cümle arasında es vererek bir 23 Nisan şiiri gibi okumuştu. Gözleri kapalıydı ve iki eliyle karnını tutuyordu.

Sonra gözlerini açtı ve koşarak lavaboya gitti. Öğürtüleri geldi. Arkasından gittiğimde, yerde yatarken buldum onu.

Annem bir ay hastanede yattı.

Geldi eve.

Ara ara yine gitti oraya.

“Asabiye servisi,” diyordu dedem, telefonla annemi ararken.

Dönüşleri seviyordum. Çünkü her defasında ayva reçelli kurabiye yapıyordu.

Fark ettim ki, babamı arka arkaya sormadığım zaman annem hastaneye gitmiyordu. Ayva reçelli kurabiyeyi seviyorum diye bunu yapamazdım.

Babamı sormaktan vazgeçtim.

Annem de buna tutunuyor olabilirdi hayatta.

Şimdi belki de vazgeçmişti ve başka bir tutamak arıyordu kendine.

Âşık mıydı acaba gerçekten?

KAYIŞ ATTI DA BİRAZ

Dedem, “Her şey biter,” der.

Benim inzivam da bitti. Şimdi günlerce kim bir yere kapanır ki! Deliğimden ertesi gün çıktım. Annem erkenden mesaiye gitmiş. Dedem de yok ortalıkta. Muhabbetkuşumuz bile sessiz. Derin derin Körfez’e bakıyor. Ölecek mi acaba? Herkes ölüyor. Babam öldü. Muhabbetkuşları da ölür. Ölür lan! Onun ne ayrıcalığı var. Pat, diye düşer tünediği yerden. Kanat çırpar bir iki. Pençelerini uzatır, çeker. Açar, kapatır. Gözkapakları kapanır. Sonra açılır gibi olur. Yarıaçık kalır. Kafesini, suyunu, yemini bırakır gider. İki gün ağlarız. Derin dondurucuda tutarız onu. Kimse kıyamaz gömmeye. Sonra dedem, o baştan aşağıya zırhlı sorumluluk hissiyle alır, gömer onu. Annem haplarını bir haftalığına artırır. Sonra kafesi alırlar benim inime bırakırlar. Suluğunu atarlar belki. Yemini Konak’ta güvercinlere verir annem. Bir ay sonra aklımıza geldikçe fotoğraflarını açıp bakarız. Gün gelir –çok geçmez ama– onu da yapmayız. Ölüm fikriyle çok yaşayamıyor insan. İşte ayıp olmasın diye törenlerimiz var. Hemen unutmanın utancını yaşamayalım aman! Oysa yüz yüze geldiğimiz an unutmaya çalışıyoruz. İnsan, unutmada birinci.

Parmaklarımla kafese dokundum.

“Ölürsen unutacağız lan seni! Ona göre. Kendine acındırmayı kes. Kuyruğu dik tut. Yaşa. Yoksa çöpe atacak dedem seni.”

Ürktü biraz. Pıt pıt geriye kaçtı. Yan yan baktı.

“Deli Bedo, Deli Bedo!” diye çığırdı.

Gittim aynaya baktım gözaltlarım çökmüş. Küçükken oynadığım “ayna söyle bana” oyunu geldi aklıma. O masalı okuduktan sonra banyoya koşup aynadaki benle konuşmaya başlamıştım:

“Kimim ben?”

“Ben kimim?”

“Bu gördüğüm kim?”

“Bu gördüğüm kim, diyen kim?”

“Bu gördüğüm kim diyen kim kim?”

“Bu gülen kim?”

“Niye gülüyorsun ulan kendine?”

“E, bunu diyen kim?”

“Ben kimim ama?”

Başım dönene kadar bu soruları aynadaki bana sorardım.

Bugün fark ettim ki, başka sorular dolaşıyor aklımda.

“Ne zaman öleceğim ben?”

“Nasıl öleceğim?

“Ya nerede?”

Evde olsun. Kanser değil de kalp krizi falan. Dedem bulsun önce. Sonra annem görsün beni. Dedem aceleyle mutfak masasının örtüsünü örter üzerime. Annem buna daha çok üzülür galiba. Kanepede olsun ama. Yatağımda ölmek fena. Üstüm açık kalsın ister belki annem doktor gelene kadar. Dedem, yaz günü sinek gelir şimdi, der. Annemin içi fena olur. Gider bebeklik battaniyemi alır. Yüzümü örter en azından. Dedem klimayı çalıştırır. Fanı bana doğru sabitler. Annem hastaneyi yeniden arar, nerede kaldınız, der.

“Yazın öleceğimi nereden biliyorum ki?”

Kalp krizi deyince, yaz geldi işte aklıma. İzmir’de kalpten genelde yazın gidilir. Kış olunca daha çabuk soğur insan hem. Katılaşır. Dudaklar hemen morarır.

Barbo’nun alkolik dayısı öldüğünde görmüştüm. Yere yatırmışlar. Başından çenesine beyaz bağ vardı. Çene bağı. Ellerini kavuşturmuşlar. Avuçlarının arasına bir de bıçak koymuşlar. O bıçağın derin anlamı var, diye düşünmüştüm. Yiğit adam tabii. Eski kulağı kesiklerden. Hayatı kavgada, hırda gürde geçmiş. Bileğini bükebilen olmamış Eşrefpaşa’da. Şimdi bıçağıyla uğurluyorlar onu.

“Yok, abi. Mevtanın karnı şişmesin diye o bıçak. Herkesin karnına koyarlar öyle,” demişti Barbo.

Dayısı da bir akşam önce belediye çukuruna düşmüş zaten.

Çoğu hayatın ve çoğu ölümün çalımı olmuyor galiba.

“Genç öleceğini nereden çıkardın peki?”

Ya annem, dedem olmazsa yanımda? Belki onlar benden önce ölmüş olur. Bu daha fena geldi şimdi bana. Yalnız ölmek. Herkesten sonraya kalmak. Senden öncekileri gömmek. Muhabbetkuşu belki beni bırakmaz. Ama ben ölürsem o da açlıktan çatlar kafesinde. O zaman evde son kalan ben olursam kuşun kafesini sürekli açık bırakmalıyım. Ben ölünce uçar gelir yanıma. Kulakmememi gagalar. Gider koltukta uyur sonra. Gece karanlık basınca korkup kafesine gider. Ertesi gün yine gelir. Konuşur benimle. Ses gelmeyince yine kulakmememe gider. Ama fark eder ki taş gibidir. Ürker mutlaka. Ölümü o da hisseder. Koltukta uyur yine. Bir güzel sıçar uyandığında. Sonra sıkılır benden. Camdan uçar gider. Ağır ağır kokarım.

Nereden baksan ahmakça!

“Belki yalnız olmam.”

Nehir olur mu acaba yanımda?

Yaşarken düşünemiyorum da, ölmek üzereyken yanımda olacağını düşünmek çok saçma geldi şimdi.

Gülmeye başladım.

Aynada, ağlamak üzereyken gülen halinizi gördünüz mü hiç? İnsan kendinden soğuyor, yeminle.

ŞAKA-KAKA SARKACI

Kimsesizlerin kimsesi sokaklardır, deyip attım kendimi mahalleye. O an cep telefonumu epeydir açmadığımı fark ettim. Küt, iki mesaj üst üste düştü. Aynı gizemli adresten.

“Merhaba. Acaba seni kızdırdım mı?”

“Bisikletini geri almak ister misin?”

Oha!

Koşarak Barbolar’ın evine vardım. Bahçe kapısından çıkmak üzereymiş.

Mesajı gösterdim.

“Oha!” dedi o da. “Oğlum, bunları atan o kız mı gerçekten acaba?”

“Nehir mi?”

“Evet.”

“Yani keşke o olsa. Umudu kesmiştim ben ama baksana bisikletten bahsediyor.”

“Bence sevgilisiyle papaz oldu bunlar. Bisikletle beraber sana gelecek kız.”

“Saçmalama oğlum,” dedim. Ama bir yandan da gülüyorum.

Barbolar’ın duvarına oturduk. Mesaja yanıt yazmaya başladım.

“Bisikletimi isterim tabii. Umarım iyi durumdadır...”

Durdum.

“Oğlum, Nehir misin sen diye sorayım mı?”

“Sor tabii denyo!”

“Bisikletimi isterim tabii. Umarım iyi durumdadır. Nehir, sana bir teşekkür borcum var galiba ☺”

“Sence sonundaki gülme işareti nasıl oldu?”

“Gayet salakça oldu?”

“Niye be?”

“Oğlum, erkek arkadaşı seni hırpaladı. Sonra bunlar güle oynaya senin bisikletine binip gittiler gözünün önünde. Sen de gülücük mü yolluyorsun?”

“Ama Nehir görmedi olanları.”

Barbo’nun yüzüme bakışından zavallı halimi anladım. Sustum. Önce gülme işaretini sildim. Sonra yazdıklarımı.

“Bisikletimi isterim tabii. Umarım iyi durumdadır. Acaba sizi tanıyor muyum?”

Yolladım.

Duvardan kalktık. Bakkal İbrahim Amca’ya yürüdük. Çubuk dondurmalara baktık.

“Dolabı karıştırıp durmayın. Bir sade, bir de hindistancevizlisinden var işte,” diye seslendi içeriden bize.

İki sade dondurmayla denize bakan yamaca doğru yürürken, pantolonumun kıç cebi titredi. Mesaj geldi!

“Beni henüz tanımıyorsun diyeyim. Ya da beni hatırlamazsın, demek daha doğru olur. Ben seni biliyorum ama... Bisiklet için bana bir saat müsaade et.”

Bakakaldık birbirimize.

“Bu ne şimdi?” dedi Barbo.

“Anlamadım gerçekten. Beni tanıyormuş ama ben onu... Kim lan bu?”

Dondurmanın tadı kaçmıştı. Otların arasına attık. Yürüdük. Boş arsaya vardık. Zeytin ağaçlarının birinin altına çöktük. Karşıda Körfez yanıyordu. Büyük yolcu gemilerinden birisi usulca girdi. Hafifçe kayıp limana yöneldi.

“Birisi dalga geçiyor galiba,” dedi Barbo.

“Kim?” dedim.

“Ne bileyim? Dershanedeki arkadaşlarından biri falandır.”

“Hiç arkadaşım yok ki bana şaka yapacak.”

“Belki dedenle İsmet Amca’dır bu yahu. Sen üzüldün diye yeni bisiklet almışlardır falan.”

“Oğlum, üşüttün mü sen! Bana gizemli şekilde gelen o kitaplar dershanedeydi hep. Dedemler girip nasıl yapsınlar bu işi!”

“Birisine yaptırmışlardır.”

Öyle söyleyince, aklıma dershane görevlisi Raci Abi geldi. Bisikletimi sormuştu bana. İyi de, Raci Abi neden böyle bir şey yapsın? Gizli gizli kitaplar yollasın bana? Niye yani?

“Oğlum adam sana asılıyor olmasın?”

Hay Allah, demek sesli düşünüyordum.

“Ya, saçmalama.”

Yan yana çimenlere uzandık.

Nehir olabilir mi acaba, dedim yine içimden. Ama, içimden geçireceğimden emin olunca dedim bunu. Yan gözle Barbo’ya baktım. Duymamış beni. Tamam.

Üzerimizden kırlangıçlar geçti. Sonra, yukarı mahalleden çocukların olsa gerek, uçurtmaları gördük. Deli gibi salmıştı ipi bebeler. Mayıs rüzgârı çıldırtır uçurtmaları. Çocukken az kopmamıştı kınnaplarım bu sertlikte. Buradan kaçırınca hiç şansın olmaz. Doğruca Körfez’in ortalarına düşer uçurtma. Karada uçuranların bir umudu olur. Arayınca bulurum, der insan. Ama denize kaçan uçurtmanın dönüşü olmaz. Deniz aldığı uçurtmayı geri vermez. Çok sansın varsa dalgaların arasında azıcık görürsün yavrunu. Tuzlu su hemen çözer yapışkanı. Uçurtmanın bedeni açılır. Terazi ipleri kargılara dolaşır. Kınnap ağırlaşır. Akıntı onu ondan alır. Dibe doğru kaybolur.

“Aha, Diyarbakırlılar da salmışlar kızları,” dedi Barbo.

Yeniden baktım uçurtmalara.

“Nereden anladın?”

“Görmüyor musun, ortadakileri. Kuyrukları sarı, kırmızı, yeşil.”

Güldük.

Sesi duyduk!

“Mesaj geldi.”

“Aha, aç çabuk.”

Parmaklarım titriyordu. Yüksek sesle okudum.

“Mirkelam Hanı var Kemeraltı’nda. Hisar Camisi’ne çok yakın. Kime sorsan gösterirler. Hana git. Girişte solda Plakçı Birol var. Ona Kumru Kâmil’in dükkânını sor. Nazlanırsa ‘Tarzan’ın selamı var,’ de. Sana gösterir. Dükkânın kapısı zincirli ama yüklenince kırılacak, merak etme. Bisikletin orada. Alabilirsin.”

“Oğlum, bu ne lan!” dedi Barbo.

“Plakçı Birol, Tarzan, Kumru Kâmil... Şaka derken kaka gelmesin başımıza.”

“Bilmiyorum,” dedim.

Kalktım, üstümü başımı silkeledim.

“Yürü hadi,” dedim.

Baktı bana.

“Nereye? Gidiyor muyuz?”

“E, tabii. Bisiklet orada diyor... Korktun mu yoksa hacı?”

“Yok da, saçma bir şey gibi geldi bana. Şimdi gideriz oraya. Herkesler bize güler falan.”

“İyi, sen bilirsin,” dedim. Yürüdüm gittim. Arkaya bakamıyorum ama içimden de, keşke gelse diye dua edi yorum. Kumru, Tarzan falan iyice uyuz oldum aslında.

Koşar adım yakaladı beni.

“Tamam tamam, geliyoruz işte.”

“Sen bu hanı biliyor musun?” dedim.

“Çingeneler bütün hanları bilir,” dedi.

Yüzüne baktım, gayet ciddiydi.

Yarım saat sonra handaydık.

Girişte solda plakçı dükkânını gördük. İki kişinin anca sığacağı dükkânın içinde küçük bir masa, masanın arkasında beyaz saçlı, siyah çerçeveden gözlükleriyle bir adam oturuyordu. Duvarlar eski pop yıldızlarının plak kapaklarıyla doluydu. Yavaşça içeriye girdim. Pikap dönüyordu. Yanık bir abla okuyordu.

Ümitle sen bekle sonra terk edil En güzel çağında kadere yenil Buna da yaşamak hayat mı denir Bahtına gücenmiş kul feryadı bu...

Barbo kapıda kalmıştı.

“Hayırlı işler,” dedim.

Kafasını kaldırdı. Sonra yine okuduğu eski dergiye döndü. Bana bakmadan, “Sağ olun,” dedi.

“Plakçı Birol Bey’i arıyordum.”

“Doğru gelmişsiniz.”

Yüzü hâlâ dergideydi.

“Ben Kumru Kâmil’in dükkânını arıyorum.”

Kumru Kâmil lafını duyunca, sanki kurulmuş gibi bana baktı gözlüklerinin üzerinden.

“Bu handaymış. Siz bilirmişsiniz.”

Derin bir iç çekti. Önündekini kapattı. Katladı. Elinin tersiyle itti. Gözlüklerini çıkarıp gömlek cebine yerleştirdi. Beyaz bıyıkları inip kalkıyordu.

“Ben tanımıyorum öyle birini. İleride çay ocağı var, bir de ona sorun isterseniz.”

“Sizin bileceğinizi söylediler de.”

Yutkundu. Alnındaki damarların şiştiğini görüyordum. Sesi sertleşiyordu.

“Bilmiyorum dedim ya size. Kim söylemiş benim bildiğimi?”

“Tarzan.”

“Kim?”

“Tarzan’ın size selamı var... Bize yardım edermişsiniz siz.”

O küçücük dükkânın, tabandaki tahtalardan başlayıp raflara kadar ısındığını ve kızardığını gördüm. Afallamıştı ama çabuk toparlandı. Gözlüğünü yeniden taktı. Masanın üzerindeki öteberiyi toplamaya başladı hızla. Bir yandan da ensesini kaşıyordu. Sanki düşünmek için zaman kazanmaya çalışıyordu. Dergiyi yeniden açıp katladı. Masaya vurarak sayfaları düzeltti. Dağılmış ataşları, kırmızı ve mavi bedenli iki tükenmezkalemi ve yarısı yenmiş silgiyi aldı, önünde duran kalemliğe hızla yerleştirdi.

Kalktı.

Yüzümüze bakmadan, bakışları yerde, “Gidelim,” dedi.

Plakçı önde, biz arkada yürüdük. İkinci katın merdivenlerine yöneldi. Koşar adım çıktı. Biz de arkasından. Girişin aksine ikinci kat bitik haldeydi. Çoğunun kapısı, penceresi kapalı dükkân kapıları, kapıların önünde devrilmiş eski sandalyeler, kahve masaları, iş tezgâhları duruyordu. İki tekir kedi yavrusu aniden ortaya çıkan bizi görünce, uyudukları yırtık kumaşlı koltuğun üzerinden zıplayıp kaçtılar. Koltuğun altından çıkan kara anneleri kulaklarını yıkıp bize tısladı. Yavrularının ardından hanın karanlığında kayboldu.

Birol eliyle dar koridoru gösterdi.

“Kumru Kâmil’in dükkânı burası. Ama kapı zincirlidir. Giremezsiniz.”

İlerledim. Loşluğun sonunda duran kapıya vardım. Kapı, kolundan kasasındaki kalın halkaya iki defa zincirlenmişti. Paslı, eski kilit yarım ağzıyla bana bakıyordu.

Kilide dokundum. Sanki ortasından yarılan bir kum saati gibi zincirden boşaldı. Yere düştü. Ardından da dolaşık zincirler açıldı. Birisi “açıl susam” demiş gibiydi.

Kapıyı ittim. Gıcırdayarak açıldı. Ardındaki oda, kapıdan gelen ışıkla yarı yarıya aydınlandı.

İçeriye girdim.

“Çok karanlık mı?”

Barbo ardımdaydı neyse ki.

“Yok,” dedim.

İçeriye süzüldük. Yerde, toz içinde rengi atmış kumaş parçaları vardı. Yırtık çarşaflara benziyorlardı. Onlardan başka daha küçük, şeritler halinde kesilmiş bezler duruyordu. Koyu kırmızısı iyice siyaha dönmüş lekeler vardı üzerlerinde. Yarı karanlıkta duvardaki halka demirleri fark ettim. Yan yana çakılmış, bir cephe boyunca sıralanmışlardı. Pastan kararmıştı hepsi. Odanın sonuna doğru çakılı tahtalarla iyice kapatılmış pencerenin önünde çıplak bir somya duruyordu. Barbo, benden önce oraya doğru yürüdü. Sanki bir şey görmüştü. Somyanın iki başında duran topuzlardan birine uzandı. Metal şakırtıyı duydum.

“Baksana,” dedi.

Bir ucu karyolanın demirine takılı, öteki ucu açık ağzıyla boşta olan kelepçeyi gördüm.

“Oğlum, nereye geldik biz ya!” dedi.

“Gidelim hadi buradan.”

Tam o anda pencerenin öteki yanındaki karaltıyı fark ettim. Örtülü brandanın kabartısı altında bir şeyler olduğu kesindi.

Kalbim küt küt atarken oraya yöneldim. Örtüyü tek hareketle çekip aldım. Ne olacaksa olsundu artık.

Aha!

“Bisikletim!”

Gerçekten oydu. Aynası, zili, tekerlekleri, gidonuyla benim emektar karşımda duruyordu. Selesine bir zarf tutturulmuştu.

“Hadi durmayalım burada,” dedi Barbo.

Bisikleti çektim. Yürüterek çıktık dışarı. Plakçı yoktu ortalıkta. Aşağıya indiğimizde de yoktu. Küçük dükkânını kapatmış, kepengi çekmiş, sırra kadem basmıştı.

Handan çıktık. Barbo’nun gözüne zarf takıldı. Çektim aldım. Açtım. Lastiğe sarılmış iki ayrı kâğıt rulosu vardı. Birini açtım. Bir not.

“Bisikletin sağ salim senindir. Bir daha elinden almayacaklar. Arka jantı biraz sürtmüş. Ama cezası kesildi. Boyatmaya yeter de artar sanırım.”

Öteki ruloyu açtım. Üç tane taze, gıcır yüz lira çıktı ortaya.

“Neler oluyor bu hayatta?” dedi Barbo. Ağzı yüzü çarpılmıştı.

Asıl benim hayatıma neler oluyor, diye düşündüm. Bu neydi gerçekten? Dedemin kehaneti mi çıkıyordu: “Herkesin bir sırrı var işte bu hayatta. Hatta bazen kendisi bile bilmez bunu. Günün birinde öğrenir. Ya da bilmeden ölür gider.”

Ama ölmeden önce öğrenmeye kararlıydım.

“Sen bunu ve bisikleti eve götürsene,” dedim, parayı ona verirken.

NELER OLUYOR BÖYLE?

Koşarak gittim. Dershaneye. Gidip her şeyi anlayacaktım. Bu, giderek boka saran düğümün çözümü oradaydı galiba... Daha da körleşeceğini nereden bileyim!

Dershane görevlisi Raci Abi’yi her yerde aradım. Yoktu. Kimse de görmemiş. En sonunda müdür yardımcısının odasına gitmeye karar verdim.

Odanın kapısını çaldım. Sesi beklemeden girdim. Müdür yardımcısı ayakta birisiyle konuşuyordu. İkisi de bana doğru dönünce ötekinin kim olduğunu gördüm. Nehir’in erkek arkadaşıydı.

Çocuk beni görünce bir adım geriye sıçradı. Ama ben de onun kadar şoke olmuştum. Çünkü burnunda kocaman tampon vardı ve kocaman mor bir şişlik, sol gözünü tamamen kapamıştı.

“Bedrettin,” dedi hocam, “bu arkadaş da seni arıyordu.”

Beni arayan “bu arkadaş” yaklaştı. İki elinin işaretparmaklarının alçılı olduğunu da o zaman fark ettim. Galiba başımdan aşağıya kaynar sular iniyordu. Birazdan kapıyı açacak polislerin iki kolumu kıvırıp beni nasıl Kantar Karakolu’na doğru sürükleyeceklerini düşünmeye başlamıştım.

“Ben... Ben sizden özür dilemek istiyorum.”

Siz: Ben oluyorum.

Özür dilemek: Bu zaten inanılmazdı.

Kendimi çimdikledim ama o hâlâ konuşuyordu.

“Aramızda bir tatsızlık çıktı. Ama tamamen yanlış anlaşılmadan kaynaklı. Yani beni yanılttı bazı arkadaşlarım.”

Kulağıma doğru eğilip fısıldarken omuzuma dokundu.

“Nehir’den de ayrıldım. Zaten beni sevmiyordu. Gerçekten...”

Yeniden geri çekildi.

“Gerçekten çok özür dilerim. Beni affedin.”

Neredeyse koşarak odadan çıktı.

Hocayla birbirimize bakakalmıştık.

“Ne geçti evladım aranızda sizin?” dedi.

“Vallahi siz de gördünüz. Hiçbir şey geçmemiş.”

Tam dönüp gidecektim ki, aklıma geldi birden bu odada neden olduğum.

“Hocam, ben Raci Abi’yi arıyordum. Bulamadım. İzinli falan mı?”

“Raci?”

“Evet, Raci Abi.”

“Raci?”

“Dershanenin hizmetlisi yok mu hocam? O işte.”

“Yoo. Bizim tek hizmetlimiz var, o da Hatice Hanım.”

Artık elim ayağım boşalma noktasına gelmişti.

“Hocam, siz Raci Abi’yi nasıl bilmezsiniz! Ben bile iki yıldır görüyorum onu burada.”

“Evladım, sen bir şey mi içtin buraya gelmeden? Az önceki çocuk da böyleydi. Kafalarınız güzel, benimle eğlenmeye mi geldiniz? Ben on yıldır burada görev yapıyorum. Benden daha mı iyi bileceksin?”

Sersem serçeye dönmüştüm. Mahalleye nasıl gittim, Barbo’yu nasıl buldum hatırlamıyorum.

GECEMİZ KARADIR ABİLER!

Nedense eve gitmek istemedim. Dedemi aradım.

“Ben bu akşam Barbolar’da kalıyorum. Anneme söylersin, merak etmesin.”

“Tık,” demedi dedem. Ya fark etti sesimdeki yırtığı ya da onun sessizliği de başka bir şerre işaretti. Nedense artık hayra yoramıyordum hiçbir şeyi.

Barbo’nun odasına geçtik. Ismarladığımız peynirli, yumurtalı pideler gelince kapıyı kilitledik. Ondan ayrıldıktan sonra olanları da ağır ağır anlattım.

“Sen Raci diye bir adamın olduğundan emin misin gerçekten?” dedi.

Sinirlerimi zıplatmakta bir numaradır bu çocuk.

“Abicim ne harlıyorsun hemen! O kadar çok kitap okuyorsun ki, belki karıştırıyorsun gerçeği, hayali falan,” diye toparlamaya çalıştı sonra.

Olanlar ikimize de inanılmaz geliyordu. İçgüdülerim belalı bulutların etrafımda dolaştığını mırıldanıp duruyordu bana sürekli.

“Dedeme anlatmam lazım galiba olanları, annemi geç de...”

“Niye, annen de bilse iyi olmaz mı?”

“İyi değil son günlerde, hissediyorum. Yine hastaneye yatacak diye aklım gidiyor.”

İştahım kaçmıştı. Gittim sedire attım kendimi. Barbo ışığı kapattı, perdeleri çekti, camı ardına kadar açtı. Karanlığın arasından ay girip çıkıyordu. Her kendini gösterdiğinde bahçedeki yeşillenen erik ağacı ailesinin tüm fertleri hafifçe ortaya çıkıyordu. Yaşlı baba, bol meyve veren ana ve yeniyetme çocuk erik. Onlara saklanmak ne kolaydı. Geceyi bekliyorlardı. Ay çıksa bile, bilmeyen bilmez, bakmasını beceremeyen görmezdi onları.

Annem hastaneye kendini atınca yapıyor bunu. Gecesine kavuşuyor. Örtüyor sırtını dünyaya. Ama o örtündükçe ben açınıyorum sanki. Anne oğul olmak tek kişilik battaniyeyle kar altında beraber uyumaya benziyor. O ara verdikçe hayata, ben üşüyorum. Üstelik bunu ona diyemiyorum da. Kuş gibi bakıyor bana. İri gözlerine yaşlarını asıyor. Biliyorum, güçlü olmaya çalışıyor. Biliyorum, bu mola hakkını arada bana vermek istiyor. Ama yapamıyor. Sevgilinin kaybı, insanı çıkması bu ka dar zor kuyulara iter mi acaba? Bunu yaşayıp görmek istemiyorum. Aslında çoğu deneyimi bilmek istemiyorum. Denemişleri var nasılsa önümde. Otobüste, yolda, okulda benden önce bu dünyaya gelmişlerin gözlerini, kamburlarını ve içlerini görüyorum. Denizin dibinin de dibine düşmüş ve hâlâ inmekte olan yağ tenekelerine benziyorlar. Basınç –ben ona zaman diyeyim– yamru yumru etmiş hepsini. Ama işte, “Al bu yaraları, onların yerine kalan zamanımı geri vereyim,” diyen olmuyor. Deli gibi fazlasının da peşindeyiz zamanın. Lisede Türkçe öğretmenim vardı: Feride Hanım. Kitap okuduğumu öğrenince, deliye dönmüştü sevinçten. Onun ağrısını da görmüştüm ben. İkide bir kalbini tutup konuşurdu. Sonra bir gün kucak kucak kitap getirdi bana. Hepsine tarih attı. Küçük notlar düştü. Sarıldı bana. Ertesi gün okula gelmedi. Konak iskelesinden, tam vapur yanaşırken kendini atmış. Feride Hoca bunu yapmıştı işte. “Al zamanını, al yaralarını,” demişti. Ama onun yaptığı da battaniyeyi sonsuza dek üstüne çekmek gibiydi işte. Onu hatırladıkça ben daha çok üşüyorum, o üşümekten vazgeçtiği için. Galiba en iyisi sıraya bindirmek üşümeyi. Yoksa daha kötü oluyor her şey.

“Hadi gezelim biraz,” dedi Barbo. “Daraldın sen.”

“Nereye?”

“Nereye olursa. Paramız var ya.”

Para rulosunu gülümseyerek gösterdi.

“Aha! Ezecek miyiz bunu?”

“E, durduğumuz günah değil mi!”

“Ne bileyim, para karanlık geldi de bana.”

“Yani bir milyon dolar falan olsa tırsalım diyeceğim ama üç yüz liranın hepsi kara para olsa ne olur ki.”

Haklıydı. Üstelik kararmıştık iyice. Gecede yıkanmak bize iyi gelirdi.

Doğru Fuar’a gittik. Lunapark kapalıydı ama bekçiyi tanıyordu Barbo. Bir güzel elliliğe açtı kapıları bize.

“Atlıkarınca, korku tüneli, atış. Bunları açarım size. Ötekiler kilitli,” dedi.

Korku tüneli bu akşam olmaz, diye düşündük. Atlıkarınca da ayıp olurdu artık. Atışa doğru yürüdük. Işıkları açtı. Gerideki perdeye ördek, tavşan, kuzu şekilli ve Marilyn Monroe baskılı balonlar tutturulmuştu.

“Bu ne böyle?” dedim Barbo’ya.

“Hepsinin puanı var işte. Vurdukların sayılıyor. Toplama göre hediye alıyorsun.”

“Marilyn Monroe kaç puan?”

“Onu vurmayacaksın abi. O patlayınca yanıyorsun.”

Benim ilk atışta gitti sarışın. Yüzümü astım.

Bekçi, “Salla yahu. Nasılsa hediye falan yok size.”

Yoruluncaya kadar atış yaptık. Adam çay getirdi bize. Lunaparkın ortasında yamulmuş halde duran dev balerini gösterdi. Eteğinin altından Zo çıkıyormuş. Ateşten eteği varmış Zo’nun. Uzun ve sarı saçları da ateştenmiş. Ama yakmıyormuş insanı.

“Bence cin o. Ama arkadaşlar başka başka şeyler söylüyorlar.”

“Arkadaşlar kim, abi?” dedi Barbo.

“İşte geceleri gelen, sizden iyi olmasın arkadaşlar var. Beraber tekel birası içiyoruz. Geceleri çıkıyor zaten Zo. Herkes de göremiyor, anlayamıyor onu. Balerini diktikleri yerde eskiden yaşlı bir Ermeni kadının evi varmış. İzmir’i yaktıklarında, komşuları koşarak çalmışlar kapısını. Ama ne deseler, olmaz demiş. Çıkmamış evinden. Alevler gelmiş sarmış evi. O zaman yaşlı Ermeni, çiçekli entarisini giyip dönmeye başlamış kendi etrafında. Döndükçe toprağın altından rahmetli anası, babası, kardaşları, nenesi, dedesi, onların anneleri, babaları, göçmüş gitmiş hısım akrabaları çıkıp çıkıp gelmiş. Sarılmışlar. Böyle yumak gibi olmuşlar. Onlar döndükçe alevler incelmiş, insanı acıtmaz, aman diyeni yutmaz olmuş. Serinlemiş etraf. Ermeni Teyze demiş ki: ‘Haydi Allah. Kökümüz buradadır nasılsa. Uçalım ya Hızır.’ Sonra hepsi birden yok olmuş.”

“Ee?”

“E’si bu işte... Ben şahidim bu balerinin kazıklarını on yere çaktılar olmadı. Tam burada temel tuttu ama. Ermeni Teyze’nin evinin olduğu yerde.”

“Bu gece de çıkar mı?” diye sordum.

Sakalını sıvazladı, sigara paketi çıkardı gömlek cebinden. Yaktı. Derinden soludu. Sonra göğe baktı. Parmaklarıyla yıldızları saydı. Yine gömlek cebinden sayfaları kirden buruşmuş ufacık not defterini çıkardı. Yarısı kırık kalemiyle notlar aldı. Parmaklarıyla hesap yaptı.

“Yedi kere sekiz, kaç yapıyordu yahu?” diye sordu.

“Elli beş,” dedim.

Yeniden gömüldü. Fısır fısır konuştu kendi kendine. Sonra Paraşüt Kulesi’ne döndü. Başparmağıyla nişan aldı, tek gözünü kapadı. Mırıldandı. Deftere yeni çizikler attı.

“Hesaplarıma göre, bu gece çıkmayacak Zo.”

Derin bir nefes almıştık. Bundan cesaretle korku tüneline gitmeye karar verdik. Fakat tam küçük vagonlardan birine binip, içi sidik kokan mağarada kaybolmak üzereydik ki, Barbo koluma yapıştı.

“Lan, dingil! Yedi kere sekiz kaç yapar?”

Artık başımız dönene kadar, iki saat atlıkarıncaya takıldık.

Oradan Basmane’ye geçtik. Anafartalar’da yürüdük. Mezarlıkbaşı’na doğru kırdık dümeni. Çorbacı İsmet’te damardan, şırdandan iki tuzlama söyledik. Kapıda yaşlı bir teyze duruyordu. Yarım ekmek arası kelle sardırdık ona da. Karanlıktan iki amca daha çıktı, koşarak yanımıza geldiler. Mecbur onlara da verdik üç beş kuruş. Teyze, kelleyi kucağındaki kediyle beraber yiyordu biz giderken.

“Bu kadar iyilik cezasız kalmaz, abi. Sağ salim eve varsak bari bu gece,” dedi.

Güldük.

Köşeyi döner dönmez ekip arabası selektör çaktı. Hiç üstümüze alınmayacaktık ama direğe dayanmış, uzun saçlarını topuz yapmış iriyarı birisi yolumu kesti.

“Beyler, mumlu davetiye mi istiyorsunuz? Arabaya gidin. GBT var.”

Çaresiz yürüdük.

“Kimlikler.”

Barbo uzattı. Ben kıvranıyorum. Cüzdanın altını üstüne getirdim. Yok. Öteki ceplere de telaşla baktım. Kimliğim evde kalmıştı.

Minibüsün arkasından elinde telsiziyle göbekli biri indi.

“Hayırdır, sen neden kurdeşen oldun öyle?” dedi bana.

“Kimliğimi evde unutmuşum galiba.”

“Eee n’apcaz şimdi?”

Saniyenin onda biri hızında aklımdan o nakarat geçiverdi: Yatcaz şimdi!

“Vallahi unutmuşum. Eve kadar gitsek, ben size orada göstersem olur mu?”

“Oo, paşam olmaz mı! İstersen helikopter isteteyim, hemen halledelim işi.”

Gece bizim için yeni başlıyordu galiba.

Sivil bir arabanın arkasında Barbo’yla kollarımız birbirine kelepçeliydi. Benim yanımdaki polis başını cama dayamış uyuyordu. Radyoda “müthiş bir Bergen parçası” çalıyordu. Bunu biliyorduk çünkü arabayı süren polis az önce bulmuştu ve ikimize de teyit ettirmişti: “Evet, abi. Müthiş!”

Gözlerin nemli nemli Başını hiç öne eğme Ayrılık onur değil ki Benim için üzülme Bundan sonra adını kırk yılda bir anarım Sende kaybettiğimi başkasında ararım Benim için üzülme benim için üzülme Sevgim yaşamaz hiç Ağlamak bana düşer Bir ömür harab oldu Ağlamak bana düşer...

Son nakarata girerken, bize döndü ve yüksek sesle tekrar etmemizi “istedi”.

Bundan sonra adını kırk yılda bir anarım Sende kaybettiğimi başkasında ararım Benim için üzülme benim için üzülme...

Arabanın camları açıktı. Sokaklar çınladı sesimizden. Ama bu sonuçta pek de iyi olmadı. Uyuyan polis uyandı. Boğazımdan tutup sarstı.

“Ne bağırıyorsun lan!”

Kemerlerimizi aldılar; ayakkabı bağcıklarımızı, cüzdan, para, telefon, yüzük, bileklik hepsini bıraktık.

Önü demirli nezaret odası sidik ve ter kokuyordu. Bizden başkasının olmamasına Barbo sevindi. Banklardan birine uzandı.

“Dua et de gelen olmasın. Güzel uyuruz burada.”

“Bizi uyuyacak kadar tutarlar mı sence?”

Güldü.

Ben de öteki sıraya uzandım. Çok rahatsızdı. Üstelik tepedeki beyaz ışık insanın asabını bozuyordu. İçeriden telefon, telsiz ve konuşma sesleri geliyordu.

“İsimlerimizi merkeze bildiriyorlar,” dedi Barbo.

“Vukuatımız, aranmamız var mı yok mu diye.”

“Yani, olmadığını öğrenince bırakırlar, he?”

“Evet. Sabaha bırakırlar.”

“Hadi ya! Peki aranmamız olsaydı?”

“Sabaha adliyeye giderdik.”

Harikaydı vaziyet. Her durumda güneşi burada karşılayacaktık.

Ama bir süre sonra keyfim iyice kaçtı. Çünkü dolu mesanem beni zorlamaya başlamıştı.

“Çok sıkıştım.”

Barbo kafasını kaldırdı. Etrafına bakındı. Köşede, yamulmuş halde yerde yaralı yatan pet şişeyi işaret etti.

“Onun içine et.”

“Ne?”

“Evet. O işe yarıyor zaten.”

“Yani başkaları da mı işemiş ona?”

İçerideki sidik kokusunun kaynağını anlamıştım şimdi. Barbo başını yeniden geriye koydu.

“İstersen, çıkart ayakkabına yap. Sabaha kadar dışarı çıkarmazlar bizi.”

“Olur mu oğlum! Esir miyiz biz yahu! Ona falan yapamam ben.”

Barbo omuz silkti. Kollarını kavuşturdu, gözlerini kapadı.

Demir parmaklıklara yürüdüm.

“Pardon, bakar mısınız?”

Barbo, ağzından pof diye bir ses bırakarak güldü. Gözleri hâlâ kapalıydı ama.

“Heeey! Tuvalete çıkmak istiyorum. Heeeeey!”

“Bence daha fazla gürültü çıkarma.”

Barbo oturmuş bana bakıyordu. Endişeliydi sanki.

Elimle parmaklıklara vurmaya başladım.

“Hey hey heeey! Çok sıkıştım, açsanıza şu kapıyı.”

“Bedo sus artık. Yeter. Git işe şuraya.”

Deli gibi tekmelemeye başladım parmaklıkları. Avazım çıktığı kadar bağırıyordum.

İçeriden kapı açıldı. İki eli cebinde, resmi giysili bir polis belirdi.

“Bana sen mi bağırıyorsun?” dedi.

“Evet,” dedim, “çok sıkıştım.”

Kapıyı açtı.

“Şöyle karşımda durun yan yana,” dedi.

“Sen bağırdın, değil mi?” diye yeniden sordu bana. Yanıt veremedim, başımla onayladım sadece.

Sıralardan birini çekti. Bastı. Uzandı. Tepede o âna kadar fark etmediğim küçük siyah kamerayı iki parmağıyla hafifçe itti. Artık tavanı çekiyordu.

İndi. Bize döndü. Sol şamarıyla Barbo’nun yüzüne inanılmaz bir tokat attı.

“Bak, arkadaşına ne yaptın gördün mü?” dedi bana.

Kamerayı düzeltti. Çekip gitti.

Çok utanmıştım kendimden. Barbo’nun yüzüne bakamadım bir süre. Cebinden kâğıt mendil çıkardı, kanayan dudağına bastırdı. Uzandı banka yeniden, arkasını döndü.

“Özür dilerim,” dedim.

“Mühim değil,” dedi yattığı yerden. “Alışığım ben.”

Gidip pet şişeye işedim.

Birkaç saat içim geçmiş bankın üzerinde. Koridorun kapısı aniden açıldı. Koşuşturanlar oldu. Hemen kalktık. Telsiz sesleri içinde üç dört polis parmaklıkların önüne doluştular. Uzun boylu, genç olanı ötekilere döndü.

“Bunlar mı?” dedi.

“Evet,” dediler.

“Açın kapıyı.”

İkimizin de omuzundan yumuşakça tuttu. Hatları yay gibi gerilmişti ama o bunu silmek ister gibi gülümsemeye çalışıyordu.

“Çocuklar, bir yanlışlık olmuş. Gereksiz yere almışlar sizi. Ben şimdi evlerinize kadar bırakacağım. Kusura bakmayın, olur mu?”

Neredeyse küçükdilimizi yutacaktık. Birbirimize baktık kaldık. En arkada, Barbo’ya vuran polis bizimle göz göze gelmemek için havalara bakıyordu.

Dışarıya çıktığımızda sabah ezanı okunuyordu. Paramız var, taksiye bineriz dediysek de, kabul etmediler. Mahalleye kadar getirdiler bizi. Arabadan inerken, ön koltukta oturan kibar polis bana döndü.

“Bedrettin kardeş, bu geceyi unutalım olur mu?” dedi.

Yine ne diyeceğimi bilemedim.

Gaza basıp kayboldular ânında.

Evlere dağılmadan önce Barbo, “Oğlum, artık senden uzak mı dursam acaba, diye içimden geçirmiyor değilim,” dedi.

AH ANNEM!

Evin kapısını açtığımda içeride ışıklar yanıyordu. Koridorda dedem ve arkasında kollarını kavuşturmuş, açık renk merserize hırkasıyla annem duruyordu. İkisinin de yüzü allak bullaktı.

“Siz uyumadınız mı yahu?” dedim şaşkınlıktan.

“Terasta oturuyorduk. Sizi gördük...” dedi dedem.

Annemden çıt çıkmıyordu ama atan kalbinin gümbürtüsünü duyabiliyordum.

“Bedo, polis arabasından indiniz?”

Dedem mırıldar gibi konuşuyordu. Ne dediğine kendisinin bile inanası yoktu sanki.

“Evet. Ama mühim bir şey değil. Kimliğimi unutmuşum. Adımı, soy ismimi aldılar. Telsizle merkeze sor dular. Bir şey çıkmayınca eve bıraktılar.”

“Polis... eve bıraktı sizi öyle mi?”

Dedem hâlâ inanamıyordu. Ama rahatlamıştı sanki. Annemin rengi normale dönmüyordu.

İçeriye geçtik. Salondaki sedirlere karşılıklı oturduk. Anlatmak istiyordum ama içimdeki ses buna engel oluyordu. Ağzımı açsam bir tuğlayı çekecektim ve sanki duvar üzerimize gelecekti.

Ateşten kaçamama gibi huyum vardı. Derin nefesler aldım arka arkaya.

“Galiba başımda bir iş var,” dedim. Olanları baştan sona anlattım.

Lafımı bitirdiğim anda, salon ucundan sessizliğe batmaya başladı. Ağır su halılardan ayak bileklerimize, oradan masa ve sandalyelerin boğazına kadar yükseldi. Bizi yavaşça örttü. Sokaktan pencereyi aşıp gelen sesler kısık çınlamalar halindeydi neredeyse. Dedem arkasına yaslanmış, iki elinin parmaklarını göğsünde birleştirmişti. Ağzı hafif açık kalmıştı. Annem kesinlikle bembeyazdı. Sarıldığı hırkasının sihirli zırha dönüp, onu duyduklarından ve olacak olan neyse ondan kurtarmasını istiyordu sanki. Çok şey isteriz hayattan. Bazen Allah duyar ama hayat umruna koymaz.

“Yani hepsinden sonra polisler apar topar bıraktılar sizi, hem de özür dileyerek, öyle mi?” dedi dedem.

Başımla onayladım.

Annem kalktı. Banyoya doğru iki üç adım attı. Yığıldı. Yanına koştuk. Çılgın gibi nefes alıp veriyordu. Üs telik düşerken çarptığı dudağı patlamıştı. Ânında kan, köpük ve gözyaşı bulamacının içine karışmıştı. İki omuzundan tutup kaldırdım ama çırpınıp kurtuldu benden. Yeniden beton zemine düştük. Tok sesle vurdu kafasını yere. Çığlıkları kesildi. Kan yüzünden boğazına doğru akıyordu. Ensesinden itibaren saçları kırmızıya bulanmaya başlamıştı. Yeniden kaldırdım. Omuzuma yerleştirdim. Dedem önden koşuyor, kapıları ve ışıkları açıyordu. Asansörle uğraşmadık bile. Merdivenlerden uçar gibi iniyordum.

Apartmanın kapısından çıkar çıkmaz serinlik karşıladı beni. Arkamdan gelen dedem beni geçip köşedeki taksi durağına fırladı.

On dakika sonra Acil’deydik. Hemen içeriye aldılar. Perdeler çekildi.

O zaman fark ettim, annemin kanı tişörtümün üst kısmında bilinmeyen bir ülkenin haritası gibi girintili çıkıntılı yayılmıştı. Bekleme koltuklarına attım kendimi. Dedem de nefes nefese yanıma düştü.

Telefonu çıkarıp Barbo’nun numarasını, nedense, tuşladım.

“Annemi hastaneye getirdik yine... Yok... Bilmiyorum... İyi olur herhalde. Gelmene gerek yok, öylesine haber vereyim diye aradım.”

Döndüm. “Dede, neler oluyor?” dedim.

O sırada içeriden çıkan kadın doktor işaret ederek dedemi çağırdı. Onlar konuşurken telefonum çalmaya başladı. Bende kayıtlı olmayan bir numara. Çağrıyı red dettim. Onlara doğru yürüdüm. Doktor, geldiği gibi, perdenin ardından kayboldu.

“Annen iyiymiş ama servise alacaklarmış. En az bir gece burada,” dedi.

Telefonum yine çalıyordu.

“Anneni arkadan çıkarıyorlar, ben yanında olayım,” dedi.

Aynı numara. Kim bu sabahın kör saatinde acaba?

“Alo?”

“...”

“Kimsiniz?”

“...”

“Alo?”

“Bedrettin...”

“Siz kimsiniz? Tanıyamadım ben.”

“Bedrettin. Annen için üzülüyorsun ama merak etme. Çabuk toparlar kendini o... Bir şeye ihtiyacın olursa ya da konuşmak istersen bu numarayı çaldır. Seni geri ararım...”

Tık, kapandı.

“Ah, annem!” dedim içimden. Psikiyatri servisine doğru hızla yürüdüm.

...

Annem iyiydi ama gözlerini açıp kimseyle konuşmadı. Serviste de tutmadılar bizi. Eve döndük.

Dedem tek kelimeyle bitikti. Saçları ikinci kez yeniden ağarmış gibiydi. Ben de yarı yarıya ölmek nasılmış onu anlamıştım. Boynum, ensem, dirseklerim ve baldırlarım dayanılmaz halde ağrıyordu. Ama bu acıları üst üste koyup mayalasam ve çoğalmalarını beklesem, göğsümdeki ağırlıkla boy ölçüşemezlerdi.

Dedem mutfaktan ikimize de su getirdi. Tam karşıma oturdu. Birbirimize bakarak bardakları diktik.

“Aslında,” dedi. Bardağın kalanını da içti. “Bunları annenle konuşman gerek. Daha doğrusu bütün gerçeği, her şeyiyle annen anlatabilir sana. Ama şunu söylemem gerek galiba. Seninle temas kuran kişiyi tanıyorum...”

“Hastanedeyken telefonla da aradı beni. Orada olduğumu biliyordu, o anda neler olduğunu biliyordu. Kim bu dede?”

“Sanırım baban seni buldu.”

Tamamen kötü hayat yok galiba. Yani, baştan sona her şey berbat olamaz. Ama kâbuslar başladığı andan uyanana kadar korkunç olabilir. Genelde ortadan bir yerden dahil oluruz, ama uzadıkça nefesimizi kesmeye başlarlar. İyi de, kolayı vardır bunun. Eninde sonunda yeter dersiniz ve, “Bu bir rüya, gerçek değil. Hadi uyan koçum, uyan artık,” diyerek kendinizi uyandırırsınız.

Olmuyordu. Bir türlü uyanamıyordum bundan ben. Tırnaklarımı avuçlarıma geçirip baktım. Gerçekten uyanıktım.

“Baba mı dedin?”

“Evet.”

Parmağımla duvardaki fotoğrafı gösterdim.

O, babamın evdeki tek fotoğrafını.

Hani kucağında ben olan fotoğrafını.

“Hayır,” dedi, “baban deniz kazasında ölmedi. Sen daha bebekken ayrıldılar annenle. Seni bulmayacağını umuyordum. Ama sadece umuyordum işte. Anlaşılan o ki, on sekiz yaşına girmeni beklemiş.”

“Dede,” dedim, durdum biraz. “Babamdan bahsediyoruz. Senin oğlundan... On sekiz senedir olmayan oğlunun şimdi yaşadığını mı söylüyorsun bana?”

“Hakkım olsaydı yaşamamasını isterdim. Ama işte...”

Gözleri dolmuştu. Kalktı odasına gitti. Kapattığı kapının ardından hıçkırık sesleri geliyordu.

Yarım ölmüştü ya, kalan yarımı sürükleyip yatağa attım ben de.

Başka güne uyandım. Başka sabaha. Rüyasız ve uzundu kaldığım yer. Ben de başkaydım sanki. Dilim değişmişti. Kekeme gibi konuştum kendi kendime. Cümlelerim devrik geldi. Banyoya gittim. Önce elektrik düğmesinin yerini bulamadım. Karanlıkta debelendim durdum. Ardından küçük fosfor izini takip edip ışığı açtım. Geçtim aynanın karşısına, baktım kendime. Dokundum sağıma soluma. Elim yüzüm şişti. Gözlerim çukurdaydı ve mor torbalar vardı altlarında.

“Herkesin bir sırrı var, Bedo’nun trajedisi var,” diye mırıldandım. Ardından gülme geldi. Tepine tepine anırdım. Yere attım kendimi. “Allah’ın cezası, sürekli espri yapmak zorundasın, değil mi?” dedim kendime. Sonra aynaya yumruk attım. Ardından kafayı geçirdim. Sağımdan solumdan jilet gibi camlar yağdı. Dokundum baktım hiç kesiğim yoktu.

Sese gelen olmayınca anladım ki, evde tekim. Dedem erkenden çıkıp gitmiş. Bana o lafları söyledikten ve çar pılmış halimi gördükten sonra gitmiş. Sabah gelip, “Nasılsın?” bile demeden üstelik.

Banyo dolabının tepesinde duran takım çantasını indirdim. Çekiç elime tam oturdu. Önce evdeki bütün aynaları kırdım. Küçük tuvaletteki, koridordaki büyük boy aynasını, annemin makyaj masasındakini, komodinin üzerindeki işlemeli el aynasını, terasta dedemin yaz boyunca önünde elektrikli tıraş makinesiyle dikildiği yuvarlak aynayı... Hepsini tuz buz ettim.

Kırdıkça nefesim düzeldi.

Sıra, salonun başköşesinde duran, annemin çok sevdiği büfeye geldi. Antep işi kaçak kahve fincanları, dizi dizi fil bibloları, ufak Afrikalı kadın maskları olan büfeyi uzun uzun seyrettim. Annemin canını çok yakacaktı bu. Yıllarca beni yalandan beşiklerde sallayan annemin. Ah annem! Enseme giren ağrı boynumu dolaşıp yüreğimin üzerine oturdu birden.

Çekici yere bıraktım. Evden çıktım. Koşarak hastaneye gittim.

Annemin yattığı servise girmek mümkün olmadı.

“Çok iyi değil,” dedi doktor. “İlaçların dozunu ayarlamaya çalışıyoruz. Kimseyle konuşmak istemiyor. İstese de konuşacak hali yok. Birkaç gün dişini sık, olur mu?”

Dedemi aradım, cebi kapalıydı.

İsmet Amca’ya gittim. Dükkânı açmamış.

Evine yollandım. Yolda karşıladı beni.

“Deden bende uzanıyor biraz. Gece gözünü kırpmamış.”

Karataş’a kadar sessizce yürüdük. Oradan Mektupçu durağına geçtik, Karantina’da denize bakan kahveye oturduk. Duvarlarında büyük yağlıboya deniz tabloları vardı. Çok kötüydüler. Bitpazarında üç kuruşa alan satan olmaz. Üstelik yıllarca içilen sigara, alınıp verilen nefesler yüzünden kararmışlardı. Onların yanında, ucuz baskı işi, üstelik çerçevelenmemiş bilardo oynayan köpekler resmi var. Dünyanın en kötü işi galiba. Amerikan bilardo oynuyorlar. Ağzında sigara olan buldog, atış yapmak üzere. En çok arkada bira içen kurt köpeği komik geliyor bana hep. Salak salak bakıyor toplara.

“Nasılsın?”

Bu nasıl bir kafa? Bira içip bilardo oynayan köpeklerle Türkiye nasıl bir özdeşlik kurdu da, yaşı ellinin üzerinde her kahvehaneci getirip duvarına astı bu resmi acaba?

“Bedo, keyfin nasıl?”

İsmet Amca, masanın üzerinde duran ölü okey taşlarından aramızda minik duvarlar örüyordu. Taşlar yıkıldıkça, bu defa alta yine taşlardan zemin hazırlıyor, onun üzerinden hayali Çin Seddi’ni örüyordu. İçi boş kül tablasından da yararlanmayı unutmadı. Taşların yetmediği yere onu koydu. Simetri bozuldu, gecekondu işi oldu. Ama olsun, memleket de, hayatlarımız da böyleydi nasılsa.

“İsmet Amca, dün itibariyle aniden çırılçıplak kaldım. Üstelik üşüdüğümü söyleyecek kimse de yok etrafımda. Herkes sıvışmış durumda.”

İki çay geldi. İsmet Amca çay tabağını da seddine dahil etti.

“Meğer hayatım yalanlar üzerine kuruluymuş. Babam denizci değilmiş, deniz kazasında ölmemiş. Yıllarca salonda fotoğrafına bakıp gizli gizli ağladığım adam etrafımda dolanıyormuş. Ama neden bunları ben bilmiyorum? Neden şimdi öğreniyorum? Babam neden ölmemiş? Ölmemesi neden iyi bir şey değil? Kendi öz babası bile neden oğlundan uzak duruyor? Ya annem? Ha İsmet Amca?.. Sen de biliyor muydun bütün bunları?”

“Kısmen.”

“Yani ne kadar kısmını?”

“Babanın ölmediğini, denizci olmadığını falan. Deden çok konuşkan değildir. Sadece seni korumak için başka bir hayat kurduklarını anlatmıştı.”

“Beni korumak mı? Neden?”

“Bilmiyorum.”

“İnsan babasından neden korunur?”

“İnan bilmiyorum.”

Yumruğumu vurup aramızdaki duvarı yıktım. Taşlar öteki masalara kadar sıçradı. Ocakçı kafasını buzlu camın üzerinden uzatıp bize baktı. Kahve sessizliğe düştü.

“Allah topunuzu...”

Lafın devamını getiremedim. Koşarak çıktım.

Göztepe Köprüsü’ne kadar durmadım. Orada kesildim. Çimlerin üzerine yığıldım.

Dirseklerimin üzerinde doğruldum, öğürerek kus tum. Geriye attım kendimi. Mayıs güneşi yüzümü yakıyordu.

Orada ne kadar yattım bilmiyorum. Kararımı vermiştim. Telefonu çıkardım. Beni daha önce arayan numarayı çevirdim.

İkinci çalışında açıldı.

Karşılıklı sustuk.

Konuşamayacağımı anlamış olmalı ki, söze o girdi.

“Beni görmek ister misin?”

“...”

“Eğer öyleyse, nerede olduğunu söyle, seni aldırayım.”

On dakika sonra, üzerinde “Expo Çikletleri, Her Daim Ferahlatır!” giydirmesi olan bir arabanın içindeydim. Şoför benimle konuşmamıştı bile. Önümde durup camı açmış ve işaret etmişti.

Konak tarafına döndük. Yuvarlak gözlüklerinin ardından dikiz aynasına bakıyordu. O mavi sessiz gözlerle karşılaşınca gülümsedi bana. Belki ben de gülümsedim bilmiyorum.

Çankaya’ya döndük. Sıcak alev alev yükseliyordu önümüzde. Kemeraltı’ndan boşalan kalabalık, giyim mağazalarına ve ganyan bayilerine çarpıp kırılıyor, ama telefoncu ve dönercilerden yükselip yine yollara taşıyordu.

Işıklarda durduk. Bana döndü. Karşı mağazayı gösterdi.

“Oraya gideceksin,” dedi. “İkinci kat.”

İndim. İkinci kata baktım. Işık, yayalar için yeşil yandı. Ama karşıya geçemedim bir türlü. Gözüm ikinci kattaydı.

Yeni arabalar geçti önümden, yeni kalabalıklar beni sarsıp karşıya ve bana doğru yürüdüler. Fakat tek adım atamıyordum.

Birden gözümü diktiğim katın balkon kapısı açıldı. Uzun boylu ve takım elbiseli bir adam. İki adım attı. Beyaz şakaklarını buradan görebiliyordum. Gözlüklüydü üstelik. Bence yakışıklıydı. Bunu da fark etmiştim. Bir elini cebine soktu. Öteki elini kaldırdı; “Ben buradayım,” dedi –galiba– ama gülümsedi –bu kesin.

Eğer bunu yapmasaydı, yani dudaklarındaki o “merhaba” kıvrımını değil de ifadesizliği görseydim, belki oraya, onun yanına gidebilirdim.

Geriye döndüm.

Yine deli gibi koşmaya başladım.

“VADİ EL SELAM”*

Hastanenin teras katındaki kantindeydim.

Çay içtim.

Ayvalık tostu yedim.

Ayran içtim.

Çokoprensler yedim.

Kirazlı soda istedim.

Yeniden tost söyledim. Onu yarım bırakıp tuvalete gittim. İki kabin yan yanaydı. Onların yanında büyük ve beyaz malzeme dolabı. Yavaşça açtım. Üst rafta tuvalet kâğıtları ve kâğıt havlular vardı. Altta ise neredeyse belime gelen dev plastik bir kova. Kapağını açtım; için de açılmamış çöp poşetleri ve silme bezleri vardı.

Önce gidip iyice işedim. Elimi yüzümü yıkadım.

Usulca plastik kovanın içine girdim, dolabın kapısını iki parmağımla kapattım, kovanın kapağını üstüme çektim.

Ölü gibi sessiz ve hareketsizdim. Dipte kumların altına yatan dilbalığını taklit ettim. Nefesim ağır, gözlerim hafif kısıktı. Bağdaş kurmuş, aklımın çökmesini bekliyordum.

İstediğim oldu. Sakinleştim. İçimden geçen rüzgâr sakinleşti. Yaprakla yerde sürünmeyi bıraktı. Acım, sapından tavandan sarkan askı kavunu gibi sade ve ortadaydı. Neyse oydu. Beni saran ve acıtan kıskaçlarını bırakmış ve onları kendine çekip dertop olmuş haldeydi.

Ellerimin titremesi sönerken, etrafımdaki sesler de azaldı.

Hasta yakınları birer ikişer gitmeye başladılar. İçeriye girip pisuarda işeyenler oldu. Ağlayan adam yaşlıydı galiba. Uzun uzun inlemesinden anladım.

Etraf sakinledikçe uyku geldi tuttu beni. Galiba aklımın aşınması ve yanmasını engellemek için uyku zaman zaman gelip teslim alıyordu beni.

Gözlerimi açtığımda ortalık zifiri karanlıktı. Telefonumun saatine baktım. Gece yarısını geçmişti.

Kovadan usulca çıkmaya çalıştım, ama bacaklarım bağdaş kurmaktan uyuşmuştu. Zorlayınca sendeledim. Benimle beraber plastik kova da devrildi. Saklandığım dolabın kapağı açıldı. Yere saçıldık. Tavandaki ısıya du yarlı ışık beni görünce “şak” açıldı. Beyaz zeminde, çöp poşetlerinin arasında yatıyordum.

Etrafı dinledim. Kimse yoktu.

Gölge gibi çıktım oradan. Kantin kapalıydı. Kırmızı kola dolabıyla bakıştık.

Aşağıya doğru, yangın merdiveninden katları inmeye başladım. Dokuzuncu katta durdum. Kapıyı açıp koridoru dinledim. Kimse yoktu. Annemin odasını iki dakikada buluverdim.

İçerideydim.

Işıkları kapatmıştı. Ama açık perdeden ve camdan içeriye giren ışıkta onu rahatlıkla görüyordum. Yatağından doğruldu; şimdi çığlık atacak, diye düşündüm.

“Hoş geldin,” dedi.

“Anne nasıl bildin beni?”

“Gölgeni bile tanıyorum senin.”

Kapıyı kapattım.

Yatağın ucuna yerleştim.

“Dinlemeye hazırım,” dedim. “Eğer bu gece bana her şeyi anlatmazsan, yemin ederim şu açık pencereden uçarım.”

Işıkları açmadık. Annem, dedemin çiçek içine zulaladığı sigara paketini çıkardı.

“Bu anlatacaklarım, yani hepsini anlatmak ya da hissettiklerimi sana aktarmak ne kadar mümkün olur bilmiyorum, ama ne olursa olsun kendini suçlama. Seninle hiç ilgisi yok inan ki.”

“Anne,” dedim. “Şimdi ve şu anda tamamen benim le ilgisi var artık biliyorsun. O yüzden bu laflara hiç gerek yok artık.”

“Babanla üniversitede tanıştık. Ankara’da. Eğitim Fakültesi’nde okuyorduk ikimiz de.

“Evet, İzmir’de doğup büyüdüğüm doğru değil. Babanlar da, ben de Ankaralı’yız aslında. Benim annem, babam yok. Yurt çocuğuyum ben. Baban öyle değil ama. Biz tanışmadan önce annesi ölmüştü. Deden de Haymana’da öğretmenlik yapıyordu...

“Babanı ilk, öğrenci derneğinin bir toplantısında görmüştüm. Kantinde masanın üzerine çıkıp yemekhane boykotu için uzun uzun konuşmuştu. Dal gibi bir oğlandı. 80’li yılların sonundan bahsediyorum. ’80 darbesini yeni yeni atlatıyordu insanlar. Üniversiteler cıvıl cıvıldı. Önce arkadaş olduk. Hukuk’ta okuyan başka bir arkadaşımız daha vardı: Hıdır. Her yere beraber gidiyorduk. Ders çalışırken, sinemaya giderken, eylemlerde yan yanaydık. Hıdır, Tuncelili’ydi. Okulu bitirip memleketine dönmek istiyordu o...

“Sonra yine beraber, aynı eve çıktık. Okulun son sınıfına doğru babanla evlenmeye karar verdik. Bir gün polisler evi basmışlar. Hıdır’la ben alışverişe gitmiştik. Dönüşte kapının önündeki arabaları görünce anladık. Geri döndük. Ben dedene haber verdim. Deden bu işlere yabancı değildi. ’80 darbesinde köy öğretmeniyken gözaltına alınmış, bir süre tutuklu kalmış. Çok endişe etti baban için. ‘Şimdi muhakkak işkence görüyordur, eziyet ediyorlardır,’ dedi durdu.

“Baban on beş gün sonra çıktı. Kolları yerinden kalkmıyordu. Aylarca fizik tedaviye gittik beraber. Sonra iyileşti. Okul bitti. Hıdır, Tunceli’ye avukat olarak döndü. Ben ortaokul öğretmeni olarak atandım. Baban da bir dershaneye girdi.”

“Anne,” dedim, “sen öğretmen miydin yani?”

Başını salladı.

İlkokulda, ortaokulda ödevlerimde bana yardım ettiği günleri hatırladım birden. O titizlenmelerini, dikkatini, hiç bitmeyen sabrını. Oysa annem belediye işçisiydi. Hiç aklıma gelmiyordu tabii sormak: “Anne, sen bütün bunları hatasız nasıl oluyor da biliyorsun?”

“Dikmen’de küçük, tek katlı bir ev tutmuştuk. Deden de geliyordu ara sıra. Ama asıl, Hıdır’ın gelişleri olay oluyordu. Çünkü o yıllarda Hıdır’ın yaşadığı yerler ateş içindeydi. Her gelişinde çatışmalardan, boşaltılan köylerden, yangınlardan, sokakta güpegündüz ensesinden vurulan, kaybedilip bir daha haber alınamayan insanlardan bahsediyordu. Hıdır, İnsan Hakları Derneği’ne üye olmuştu. Onlara başvuran insanların davalarını alıyordu. Ankara’da onların başvurularını takip ediyordu. Babanla bu konuda çok gerildik. Bize gelmesini, hatta bizimle temas kurmasını hiç istemiyordu. ‘Bizim de başımızı yakacak,’ diyordu. Hele sana hamile kaldığımı öğrenince iyice endişelendi. Kendisi konuşamıyordu, benim Hıdır’a artık bize gelmemesini söylememi istiyordu sürekli...

“Sanki bunları hissetmiş gibi, Hıdır’dan bir yıldan fazla haber alamadım. Telefonlarıma çıkmıyor, sürekli yok dedirtiyordu.

“Bir gün aniden çıkageldi. Tunceli’de artık yaşamasının mümkün olmadığını söyledi. Gözünün önünde abisinin oğlunu vurmuşlar. ‘Orada kalırsam bütün ailemi tek tek öldürecekler, en sona da beni bırakacaklar,’ dedi. Yurtdışına gidecekti. Onu gizlice çıkaracaklardan haber bekliyordu.

“O hafta sonu –bu defa artık sen de vardın aramızda– yine hep beraber olduk. Pikniğe gittik. Seni kucağından hiç indirmedi. Öptü durdu...

“Bir hafta sonra gazetelerde okudum. Hıdır ve arkadaşlarının kaldığı evi polis basmış. Haberlerde çatışma çıktığı yazıyordu. Teslim ol çağrısına ateşle karşılık vermişler. Polis uzun süre teslim olmaları için beklemiş ama bir komiser içeriden açılan ateşle yaralanınca operasyon yapılmış. Hepsi ölü ele geçmiş...

“Hıdır’ın babası cenazeyi almaya geldi. Adli tıbbın önünde ona sarıldım. ‘Oğlum hayatı boyunca silah almadı eline. Hepsi yalan,’ dedi...

“Hayatımız bir yerinden delinmişti. Su alıyordu. Yine de sen vardın. En azından bu bana güç veriyordu. Ama aylar sonra hayatım yeniden altüst oldu. Galiba sonsuza kadar da o halde kalacak, bilmiyorum. Sıkıntıdan evi temizlerken elbise dolabının altındaki döşemenin oynadığını fark ettim. Tahta yerinden kalkıyordu. Altından küçük kilitli deri bir çanta çıktı. Bıçakla parçalayıp açtım. İçinden çıkan zarf, fotoğraflar ve küçük notlarla doluydu. Hıdır ve arkadaşları kanlı, parçalanmış yüzleri ve vücutlarıyla gözümün önündeydi...

“Baban olayla ilgisini asla kabul etmedi. Öğrenciyken gözaltına alındığında devlet için çalışmayı kabul etmişti. Ama yasal olmayan hiçbir olaya karışmamıştı ona göre. Ne Hıdırlar’ın eviyle ilgili ihbarda ne de operasyonda bir dahli vardı. Saatlerce yalvardı bana. Oradaki notlardan yapılan ihbarın detaylarını, bilginin kimden geldiğini anlattı. Ama ona inanmadım. Her şey bir yana bütün bu belgeler bizim evimizde ne arıyordu? Üstelik ne yaptığı işi, ne de hayatını biliyordum. Çalıştığı dershane bir perdeden ibaretti. Bunu kabul ediyordu ama ne yaptığına dair anlattıkları inanılır gibi değildi.

“Sonra deden geldi.

“O benden de çok yıkıldı. 12 Eylül’de hapis yatmış, yanında arkadaşları işkencede ölmüştü. ‘Benim oğlum, nasıl olur da bu işlerin içinde olur?’ diyordu.

“Suya düşmüş gazete kâğıdı gibi dağılmıştı hayatımız.

“Ben elimdekileri Hıdır’ın babasına, gazetelere, avukatlara yollamak istiyordum. Ama baban bunun hepimiz için –sen dahil– ölüm fermanını imzalamak anlamına geldiğini söyledi.

“Sonunda anlaşmaya karar verdik.

“Ben bütün o kanlı şeyleri babana geri verdim. O da hayatımızdan çıktı. Deden de bana katıldı. Hayatımızı sıfırladık. Öğretmenlikten istifa ettim. Fakülteden bir arkadaşımın yanına geldim ben. Arkadan deden tayini ni buraya istedi. Sonra belediyeden iş ayarladık bana. İşçi olarak girdim. Sen olanların farkında olamayacak kadar küçüktün zaten...”

“Bana da yalan içinde yaşamak kalmıştı, öyle mi?”

“Baban, on sekiz yaşına girdiğinde sana ulaşacağını söylemişti. Bunu yapmaz diye düşünüyordum. Yapmasaydı bunları bilmek zorunda kalmazdın.”

“Peki, anne bunları bilmeseydim, hayatımın benim dışımda tasarlanıp kurulduğu ve bunun bana rağmen yapıldığı gerçeğini değiştirir miydi?”

“Bedo, senin için yaptık bunu. Senin iyiliğin için.”

“Anne, bunu nereden bilebilirsiniz? Benim seçmediğim hayatın, benim için daha iyi olduğunu nereden bilebiliriz!”

Midem ağzıma gelmek üzereydi. Yanımda, etrafımda, benimle olan herkese, her şeye ölesiye nefret duyuyordum. Annem yıllar sonra karşıma geçmiş ve makineliye bağlamış gibi, takır takır her şeyi anlatıyordu. Ben de üçüncü sayfa gazete haberi dinler gibi ağzım açık kalakalmıştım.

Dışarıdan sızan ışığın altında annemin bütün yüz hatlarını iyice seçebiliyordum artık. O da beni görüyordu muhtemelen. Bana baktıkça gözlerinin etrafındaki çukur daha da derinleşiyordu. İçimdeki ses durmamı söylüyordu ama o sesin ağzını burnunu kıran kabarmaya da engel olamıyordum.

“Anne, belki sonra hep beraber ağlarız olanlara. Şimdi ben başka şeye taktım biliyor musun? Ne zaman baba diye ağlasam, duvardaki o fotoğrafı gösteriyordun. O zaman daha fazla ağlıyordum çünkü bir de denizde boğulmuş babamın hakkı vardı.”

“Bedo... o fotoğraftaki baban değil. Babana ait her şeyi yok etmiştim. O fotoğraftaki Hıdır’dı. Geçmişimizden kalan son fotoğrafı yırtıp atamadım.”

Galiba yerimden zıplayıp kalktım. Annem iki bileğimden tuttu önce, sonra belime sarıldı.

Onu sertçe ittim. Hıçkırık seslerinin arasında bırakarak dışarı attım kendimi.

Dedem evdeydi ve uyumamıştı. Salonda bir hayalet gibi oturuyordu.

İçeriye girince duvardaki sözde babamın ve kucağında her şeyden habersiz dünyaya bakan benim olduğum fotoğraf çerçevesini alıp annemin büfesinin camına fırlattım. İçerisi cam parçacıklarıyla dolmuştu. Dedem ifadesizce bana bakıyordu. Beni durdurmak için kımıldamamıştı bile.

“Sen ne biçim adamsın? Oğlunu hayatından bir silgi alıp nasıl silebildin? Bunu bana nasıl yaptın peki? Bana hiç sormadan benim hayatımı nasıl belirlediniz?”

“Bedo,” dedi dedem. Buz gibiydi sesi. “12 Eylül’den bir ay sonra okula gelip aldı beni polisler. Tam doksan gün emniyette kaldım. Sonra bir yıl Mamak Askeri Cezaevi’nde. Bir yılın ilk iki ayında beni kafes denen yere attılar. Yerden yüksekliği elli santim yoktu. Aynı yerde pisledim, aynı yerde yedim, su içtim. İki arkadaşım yan kafeste çıldırdı...”

“Bunlarla babamın ne ilgisi var? Anneme söylemiş kötü bir işe karışmadığını.”

“O işler öyle değil Bedo. Ben elimi kirletmedim, kötü işe bulaşmadım diyemezsin. Elimi yıkar geçerim diyemezsin. Elini vermek yeterlidir. Seni yutup başka birisi olarak tükürürler.”

Evet, evet, dedem hep aynı insandı işte. Her zaman kararlı, ne istediğini bilen, her zaman dünyayı, zamanı çözmüş, anlamış aynı sinir törpüsü adam.

Daha fazla onunla konuşmak istemedim. Kapıyı çarpıp yatağıma attım kendimi.

Sabah giderken not bıraktım ardımda:

“Beni bir süre aramayın...”

Sırt çantamı alıp çıktım.

* “Barış Vadisi” anlamına gelir. Irak’ın El Necef şehrinde asırlardan beri gömü yapılan, milyonlarca mezarın yer aldığı, 6 kilometrekareye yayılmış mezarlık alanı. (e.n.)

OMERTA*

Babamla geçen günlerimiz için “yarı sessizlik” diyebilirim. İkimiz de gerekmedikçe ağzımızı açmıyorduk. Ben onu gündelik devinimleriyle tanımak istiyordum. Hareketti benim için belirleyici olan. Çünkü sözler benden çok uzakta kurulmuştu. Hisler de benim dışımdaydı. Ne annemin acısını ne de dedemin kırıklıkla karışık öfkesini heybemde taşımak istiyordum. Bütün bunlar isteğim dışında bana bulaşmış lekeler gibiydi. Oysa vücudumu yıkamak ve yeni tecrübeye açmaktı niyetim.

Baba, benim için yıllarca az konuşulan bir üzüntü halinden, içindeki civciviyle beraber ezilmiş bir yumurtaya dönmüştü aniden. Şimdi bunları kumları eşeleyen kediler gibi kapatmak, dönüp son kez bakmak ve hiç bilmediğim kokusunu tanımak istiyordum.

Şu anda benim dışımdaki bütün can yakanlar bana ait değildi. Hatta bunların umurumda olmaması –dedemin bitmek bilmez duyarlığına, annemin içlenmelerine rağmen– tam da aradığım histi. Benimdi bu. Kendi isteğimle elde ettiğim ve ben istemezsem bırakmayacağım sihirli balonumdu.

Babam bütün bunları anlamışçasına az konuşmamıza ve bütün gün birbirimizin bütün hareketlerini izlememize rıza göstermişti. Rıza göstermiş diyorum, çünkü onun iki adım geride ve benden yukarıda halini hemen anlamıştım. O bu duruma müsaade ediyordu. Yani dikbaşlılığımın farkındaydı ve bunu göstermem için bana alan açıyordu. Ama “açıyordu” sonuçta. Bunu yaptığı andan itibaren de aslında sertliğimin pullarını döküyordu. Böylece öfkemi ona değil geriye yığıyordum. Beni geriden çekenlere...

“Çok yorgunum,” dediğim bir sabah, kahvaltıdan sonra çıkıp beyaz karavanla kapının önünde belirdi. Evin garajından kova, fırça çıkardı. Hortumu bahçe çeşmesine taktı. Arabayı yıkamaya başladı.

Anladım ki, tatile gidiyoruz.

Annemin tersine, babamın mesaili işi yoktu galiba. Geceleri ben kitap okurken –başından kalktığı zaman derhal kararan ve şifreli moda geçen– bilgisayarının önünde geçirdiği en fazla iki saat dışında çalıştığını görmemiştim. Neler yaptığını da sormamıştım tabii.

Şimdi iki kelimem yola hazırlanmamız için yetmişti bile.

Sırt çantamı hazırladım. Mayom ve tişörtlerim. Güneş gözlüğüm. Diş fırçam. Masamdaki kitaplara baktım. Bu defa onlar kalsınlar, diye geçirdim içimden.

Karavan harikaydı. Küçük iki yatak, mini mutfak, televizyon, müzik seti, ağzına kadar dolu buzdolabı. Tavan maviye boyalıydı ve küçük beyaz yıldızlar vardı. Köşeye de ay kondurulmuştu.

“Gece ışıkları kapatınca ay hareket ediyor. Sabaha doğru batıyor,” dedi babam.

Benim ilgilendiğim her detayın farkına varıyordu.

“Ama istersen, yani uyutmazsa seni, devre dışı bırakırız.”

İşte yine o alanı bırakıp geriye çekilmişti.

Araca bindik. Önüme haritayı koydu.

“Çok iyi balık takımı var. Zıpkın ve şnorkellerimiz de var. İşaretlediğim koylarda balık gani. Hangisine istersen oraya gidelim.”

Karaburun’daki Dolungaz Koyu’nu seçtim.

“Güzel,” dedi.

Onaylanmaktan nefret eden ben değildim sanki yıllarca. İnsanı anlamak mağarabilimle uğraşmak gibi galiba. Bir odacığı öğrenmek, öteki koridorda kaybolmayacağın anlamına gelmiyor.

Yolda kahvaltı için durduk.

Yumurtayı güzel yapıyordu bu adam. İyice çırpıyor, içine azıcık süt katıyor, sonra tuzsuz lor ve yine çok az pul biberle bulamaç yapıp kızgın tereyağın üzerine döküyordu. Benim işim olan salatayla gözucuyla bile olsun ilgilenmiyordu. Kabuğunu tam alamadığım hıyarlara, doğrarken canını çıkardığım domateslere ve sapları kalmış maydanozlara ses etmemişti. Oysa titizliğini ve şaşmaz dengeye olan bağlılığını öğrenmiştim. Çünkü servis tabaklarının yanında hep aynı yöne kıvrılmış, gül dalı bezeli kâğıt peçeteler ve onu ortalayan çatal bıçaklar oluyordu. Süt içtiği, çay içtiği ve su içtiği bardakları ayrıydı ve onlar gerçekten onun bardaklarıydı. “Bunlar bana ait,” dememişti ama bardak rafını açıp, “İstediğini kullanabilirsin,” dediğinde, kendine ait olanlar başka bir raftaydı. Şimdi çıktığımız yolculukta bile onlar yanındaydı. Ayrı plastik koruyucu içindeydiler.

Ve benim, salatayı sınırsızca kötü ve tatsız yapma hakkım vardı. Bu durum da kâinattaki dengeyi işaret ediyordu işte. Yumurta babamın, salata benim alanım. O orada, ben burada. İkimiz de sarsılmıyoruz ve düşmüyoruz. Üstelik dengede kalmanın ileriye ve geriye senkronize adımlarla sürdürülebileceğini anlamıştım. Babam yumurtanın başına geçerek –nasıl sevdiğimi sormamıştı bana ama olsun– ortak yemeğimiz için bir adım atmıştı. Ben de salataya oturmuştum. Üstelik, “Yumurtayı nasıl yersin?” diye sormamasını da, salatadaki beceriksizliğime karışmayarak dengelemişti.

Yaşasın ayakta kalmak!

Şimdi sıra bende olabilir miydi? Ona doğru başka bir adım atabilir miydim?

“Hıdır... şu sizin eski arkadaşınız, o nasıl öldü?”

Karavanın açık kapısının hemen önünde meraklı kırlangıçlar uçuyordu o sırada.

Babam durdu. Daha doğrusu, önce tavasını ateşin üzerinde ağır ağır sallamayı durdurdu. Sonra ocağın altını kapattı. Tavaya baktı, bir süre sonra yumurtayı benim tabağıma döktü. Tam da benim istediğim gibi, diye düşündüm, az pişmiş.

Karşıma oturdu. “Süt bardağına” süt koydu ve bir parça peynir aldı önüne.

Yumurtayı ve salatayı tek başıma yerken, aramızdaki dengenin ne halde olduğunu düşündüm. Belki benden, “Tamam, bu konuyu açmayalım,” dememi bekliyordu. O halde attığım adımı geri almış ve eski dengeyi yeniden kurmuş olacaktık. Ama bunun yerine sofrayı kaldırdım. Gidip arabanın ön koltuğuna oturdum.

Yola çıktık.

Tepeleri aştıkça hayıt ve zeytin kokuları geldi. Sonunda deniz göründü bir virajın ucundan.

Gömleğinde asılı duran güneş gözlüğünü taktı babam.

“O konuda, yani Hıdır meselesinde çok haksızlık etti annen bana...”

Demek ki, ufka bakarak konuşmak istiyordu benimle. Göz göze olmayı ben de çok sevmezdim.

O virajın sonunda arabayı yoldan çıkardı. Tepenin ucuna kadar gittik. Altımızda müthiş uçurumlar ve köpüklü deniz kuşları vardı.

“Ben bir seçim yaptım. Bunu hep yaparız zaten... Gözaltındayken bu hakkı bana sundular. Nasıl yaşayacaktım bundan sonra? Dayak yiyen, kusmuklu yerlerde yatan, hayatı hep pamuk ipliğine bağlı ya da işyerinde şefin, patronun sürekli fırça attığı birisi mi olacaktım, yoksa saygı duyulan birisi mi? Çok basitti her şey. Adam sadece bu soruyu sordu bana. ‘Nasıl yaşayacaksın evlat bundan sonra?’ dedi.

“Sonra arşivden annemle benim birlikte çekildiğimiz bir fotoğrafı koydular önüme. Annemin kucağındayım. Hastalığı daha yeni başlamış o günlerde. Yüzü daha solmamış. ‘Annen sence nasıl ölmeyi hak ediyordu?’ dedi. ‘Hastane köşelerinde yalnız ve çaresizce ölmesi kimin suçu?’ dedi. Hayat çok basit aslında, karar veriyorsun oluyor...

“Ama annenin dediği işlere hiç karışmadım ben. Kanundışı, kirli işlerle işim olmadı. Devlet için çalışmak katil olmak anlamına gelmez. Onu Hıdır konusunda uyardım. Uzak durmasını söyledim. Hıdır’a da ima ettim bir an önce gitmesini. Ama onlar temaslarını kesmediler. Annen seni ve ailesini de tehlikeye atarak bundan vazgeçmedi. Sonra da seni benden alıp kopardı...”

Tam da burada gözlüklerini çekip fırlattı. Bana baktı. İki köz yığınının öfkesi vardı orada.

“İstesem seni bırakmazdım. Vesayetini alırdım. Annenin beni tehdit ettiği belgelerin hiçbir yasal geçerliliği yoktu. Üstelik başına iş bile alırdı. Ama seni düşündüğüm için vazgeçtim... Daha doğrusu beklemeyi seçtim.”

“Ama sen dedemin tek oğluydun. O bile ismini duymak istemiyor şimdi.”

Direksiyonu iki eliyle sımsıkı kavrayıp kendine doğru çekti.

“Babam ne biliyor bu hayata dair? Ona sorsan her şeyi. Ama bir bok değil söyledikleri. O da siyasete bulaştı ve ailesini tehlikeye attı. Cezaevine girdiğinde, annem ve ben yalnız kaldık. Tek başımızaydık. Satmamakla övündüğü, işkencede adını vermediği tek arkadaşı gelip bizi sormadı. Annem kanser oldu. Onu sırtımda hastaneye getirdim götürdüm. O ne yapıyordu peki? Bize Nâzım’dan şiirlerle süslediği mektuplar yazmakla meşguldü. Bir mahpusun karısı neler düşünmeliymiş! Deden sana karısının nasıl gömüldüğünü anlattı mı?”

“Hiçbir şey bilmiyorum bu konuda. Bilmek de istemiyorum...”

Ama babam ne dediğimi duyacak durumda değildi. Avazı çıktığı kadar bağırıyordu.

“İmam, mahalle bakkalı, kirasını bekleyen ev sahibi ve ben... İşte böyle gömdük annemi!”

Top mermisi düşmüş, mühimmat patlamıştı. Sonrası sessizlik.

Ellerini gevşetti.

“Sana yemin ederim ki, yasadışı hiçbir şey yapmadım. Onlardan tek bir şey istedim. Sessizlik. Sadece sessizlik. Böyle yola devam edebilirdik. Hep beraber...”

Yola devam ettik.

“Sesimin tonu için özür dilerim,” dedi.

Babamın istediği yerde durmuştuk. Önce sesini yükseltmişti. Sonra geri almıştı. Şimdi de, o gaza basınca yoldaydık.

Bu iniş ve çıkışlar, baba oğul ilişkisinde normaldi belki de. Ben bunu hiç bilmediğim için sürekli tartıyordum galiba kendimi. İki erkek arasında karar verme konusunda gücün kayması kaçınılmazdı. Belki de... Galiba.

* İtalyanca’dan. Mafyanın suskunluk anlaşması. (e.n.)

DÖNÜŞ

Kamp yeri harikaydı. Kimsenin bilmediği, yoldan uzak koydaydık. Arabayı denize doğru bakan taşlığın üzerine ve eski zeytinlerin altına park ettik. Hemen yanımızda akar çeşme vardı. Daha şimdiden kurumuş dikenlerin arasından ip gibi uzanan patikayı izleyerek kayalıklara ulaşıyorduk.

İşte tam orası muhteşem bir balık tutma yeriydi. Oltayı çok uzaklara fırlatmak ve takılmadan geri çekmek mümkündü. Babam bu işi de acayip dikkatli ve özenli yapıyordu. En uygun iğneyi seçiyor, düğümü tırnağının ucuyla sıkıştırıyor, artan misinayı tırnak makasıyla kesip atıyordu. Yemlerin durduğu, gazete kâğıdına sarılı beyaz kutu, olta takımının bir dirsek uzağındaydı.

Yakaladığı balıkları cebinden çıkardığı cetvelle ölçüyordu. Küçükleri oltadan dikkatle çıkarıyor ve mutlaka geri atıyordu. İri bir karagözü elinde inceledikten sonra, “Bu yumurtada. Yazıktır,” deyip geri bıraktı. Şnorkel ve zıpkınla dalmayı önerdi.

Beraber sıfır çektik. Ama az daha bir ahtapotu iki gözünün arasından indiriyordum.

Akşam zeytin ateşinin kömüründe tava yaptı babam. Ben yine salatadan sorumluydum. Bu kadar şeyi nasıl biliyordu?

“Peki, sen ne iş yaptın yıllarca?”

Biraz düşündü. Tabağındaki kılçıklarla oynadı.

“Strateji geliştirme bölümlerinde çalıştım ben hep. Riskler ve tehditler tespit edilir. Onlara karşı yol haritaları çıkarılır falan. Sonra kamu yöneticilerini eğittim. Askerleri, valileri, kaymakamları... İşte aklına ne gelirse. Masa başı işleriydi hep.”

Masa başı işleri, diye geçirdim içimden. Ne yaptığın önemli galiba bu hayatta.

“Peki, beni bulman, etrafımda dönen o şeyler, başımın aniden beladan kurtulması..?”

Bana baktı.

“Yıllarca arkadaş biriktirdim galiba. Sağ olsunlar, zamanı gelince yardım ederler.”

Evet, arkadaş biriktirmek önemli şu hayatta! Benim kimim var: Barbo. İnsana sadece daha fazla dayak yeme olanağı sunar o. Ama yine de iyidir Barbo. Birden onu ne kadar çok özlediğimi hatırladım.

Mideme ağrı girmişti. Yatmaya kalktım.

“Otur, konuşalım daha,” dedi babam.

Bu denge işini sürdürmek beni sıkmaya başlamıştı galiba.

“Çok uykum var,” dedim. Yatağa yollandım.

Sabah erken kalktık. Kamp yerini değiştirecektik. Tepeleri aşınca varacağımız öteki koy hedefimizdi.

Yol dardı ve denizden gelen rüzgârla kalkan toz görüşümüzü bozuyordu.

Önümüzdeki viraja biraz da sert şekilde girince, tam karşımıza çıkan traktörle burun buruna geliverdik. Kaçacak yer yoktu. Babam dibine kadar frene bastı ama arabanın dört teker üzerinde tozlu yolda kaymasına engel olamadı. Traktöre doğru savrulduk. Emniyet kemerleri sertçe tuttu bizi. Ama korktuğumuz olmamıştı. Araba mucizevi şekilde karşımızdakine ufacık bir dokunuşla durmuştu.

İlk şok geçince, traktördeki adam ayağa kalkıp bağırmaya başladı. Ter içindeydi. Arka kasadan kalkan iki kız çocuğunu ellerinden tutmuş, iş donlu kadın da dehşet içinde bize bakıyordu.

“Allah belanı versin adam!” dedi traktör sürücüsü. “Bu yolda böyle gidilir mi! Hayvan herif! Çoluk, çocuk bizi öldürecektin. Allah’ın...”

Babam camdan başını çıkardı. Kıpkırmızı olmuştu. Elleri kartal pençesi gibi hâlâ direksiyondaydı.

Adam sunturlu bir küfür daha savurdu bize.

Babam, ortasından yarılmış bir nar gibi etrafına kırmızı öfkesini saçarak önündeki torpido gözünü açtı. Gümüş renkli, iri tabancayı aldı. Arabadan atladığı anda yıldırım gibi mekanizmayı çekip bıraktı, silahın ağzına mermiyi verdi. Sonra tek eliyle direksiyonda oturan adamı çekip yere indirdi ve ensesine silahı dayadı.

“Sen ne dedin bana?” diye kükredi.

Adam iki eliyle yerden doğrulmaya çalışıyordu ama babamın, omuzlarının arasındaki dizi ona engel oluyordu. Ulur gibi sesler çıkaran zavallının ağzından tozlu yola köpüklü salyaları damlıyordu.

O sırada çocuklarının ellerini bırakan kadın, traktör kasasından yere atladı, başındaki sarı Buldan bezini yere attı. Koştu geldi babamın ayaklarına sarıldı. Ağlıyordu. Kasada kalan iki çocuk da ağlamaya başlamıştı.

Babam birkaç saniye sonra dizini adamın üzerinden çekti. Elinde silahı hâlâ duruyordu. Arabaya tutundu ve derin derin solumaya başladı. Yüzü kıpkırmızıydı ve bakışları yerdeydi.

Yerden kalkan adam ve karısı koşarak traktöre geri bindiler. Adam geri vitese taktı ve ânında ortadan kayboldular.

Ortalık sessizliğe bürünmüştü. Yine kırlangıçların usta uçuşları ve birbirlerine ünleme sesleri kalmıştı geriye.

Babam silahı emniyete alıp beline yerleştirdi. Göz göze geldik. Uzun uzun baktık birbirimize.

Sıçayım içine dengenin, dedim içimden.

Gidip arabadan sırt çantamı aldım.

“Nereye?” dedi.

“Gidiyorum ben.”

“Ne demek, gidiyorum? Yıllar sonra bulduk birbirimizi.”

“Ben kimseyi bulmadım. Kaybeden de, bulan da sizsiniz.”

Önüme geçti. İlk kez dokundu bana.

“Bedrettin, sen olmazsan, neye tutunacağım ben?”

Gözlerinin içine baktım. Soldaki seğiriyordu hafiften.

“Herkesin anıları var bu hayatta. Sen de onlara tutunursun,” dedim.

Yoldan aşağıya, deniz tarafına doğru bıraktım kendimi. Yarım saat sonra koydaydım. Balıkçının biri teknesine aldı beni. Karaburun’a kadar bıraktı.

YAZ SÜRDÜ

Eve geri dönüşümden bir hafta sonra babamdan bir zarf geldi. Küçük bir not ve iki fotoğraf vardı.

Notta, “Bütün anılarım böyle benim. Beni arayacağın günü bekliyorum,” yazıyordu.

İlk fotoğrafta babam ve kamuflajlı üç adam bir ağacın altında yer sofrasındaydılar. Az ötede ateş üzerinde kuzu ya da keçi çeviren birileri vardı. Arkada ise yıkılmış, içine göçmüş duvarlarıyla köy evleri uzanıyordu. Fotoğrafın arkasını çevirdim: K. Irak, 1993 yazıyordu.

Öteki fotoğrafta babam ayaktaydı. Bıyıklarının örttüğü ağzında bir sigara tütüyordu. Omuzuna astığı M16 tüfeğinin namlusu aşağıya bakıyordu. Yanında duran rütbeli biri, babamın omuzunu tutmuş ona doğru konu şuyordu. Hemen arkalarında üstü kamuflajlarla örtülmüş kabartılar vardı. Aralarından birinin ayağı örtüyü aşmış, dışarı doğru çıkmıştı. Fotoğrafı çevirdim: Kasrik Boğazı-Cizre.

Notu ve fotoğrafları terastaki mangalın içinde yaktım. Sonra annemin odasına gittim. Uyuyordu. Komodininin üstü ilaçlarla doluydu. Yastığının üzerine bir fotoğraf koymuş, eliyle de ona dokunmuştu.

Usulca aldım: Hıdır ve kucağındaki ben. Yıllarca duvarımızda duran ve babamla ben sandığım fotoğraf.

O akşam Barbo’da kaldım ve ona dedim ki: “Şu yaşımda iki şey öğrendim hayattan abi; devlet ve aile. Kazdıkça dibi bulunmuyor bunların.”

Baktı bana.

“Doğru diyorsun da, zamanı gelince çoluk çocuğa karışmak lazım yine de,” dedi.

Karşılıklı güldük durduk...

Nisan-Mayıs 2013